BİR ARKADAŞLIK ROMANI

Karin Karakaşlı bir derin duyarlık yazarı. Öykü, roman, deneme yazıyor. Niçin yazıyorsun diye sorulsaydı ona, insana ilişkin ne varsa, onları dile getirmek için yazıyorum, diyecekti. Niçin edebiyat, diye sorulsaydı, anlatmak istediklerimi en etkili biçimde dile getirmenin yolu edebiyat, diyecekti.

Karin Karakaşlı’nın öyküleri demek hem insan ilişkilerini can alıcı yerlerinden yakalıyor, hem de bunu edebiyat dilinin nitelikli bir biçimini yaratmaya çalışarak yapıyor. Her yazar gibi, o da kendine özgü bir öykü dünyası, bir dil ve anlatım biçimi oluşturmayı amaçlıyor.

İlk kitabı Başka Dillerin Şarkısı’nda hemen kendini gösteren bu özgünlük, özellikle Can Kırıkları’nda ustalığını buldu ve Karin Karakaşlı’nın adı dönemin iyi öykücülerinden birisi olarak anılmaya başladı.

Önce hayatın çok değişik kesitlerini yazdı. Sonra Can Kırıkları’nda, anlattığı öykü kişilerinin iç dünyalarını ve yaşadıkları hayat içindeki kişiliklerini tam anlamıyla içselleştirmeye önem verdi. Kadınları daha çok konu etmeye başladı. Öykülerinde hem sahici kişiler yaratıp hem de onlara kendilerini oldukları gibi ortaya koyma şansı tanıyan bir edebiyat anlayışı içinde oldu ki, bundan vazgeçmesi olanaksızdır. Onun yazarlık tutumunu da anlatır bu.

Hem sonra, Can Kırıkları ne güzel bir addır, farkındayız, değil mi! Böyle bir kitap adı bizim bütün duygularımızı ve düşüncelerimizi yakalarken insan acısına da sağlam bir gönderme yapar.

Karin Karakaşlı etkileyici bir anlatıma sahip. Belli ki bunu amaçlamıştır. Bir öykünün ya da romanın, okurunu etkileyebilme gücüne ulaşması kolay değildir. Okur da sağlam bir kişilik olarak karşısında durur metnin. İlkin onu etkilemek için o güce sahip bir sorununuz ve hikâyeniz olmalı. Bunun yanı sıra, onları yaratacak bir dil ve anlatım biçimi kurmalısınız.

Karin Karakaşlı’ya “Köprü Kitaplar” için gençlik romanı yazmasını önermemizin nedenleri bunlardı. Aynı duyarlığı ikinci kez bir gençlik romanı için göstereceğinden kuşkumuz yoktu. Ay Denizle Buluşunca romanı ona pek çok genç okur da kazandırmıştı. Üstelik bu kez de ilkgençlik zamanlarını yaşayan gençleri çok yakından ilgilendirecek bir hikâyesi olacağını, yazarlık yaklaşımının buna çok uygun olduğunu da görüyorduk. Yanılmadık. Sanırım “Köprü Kitaplar” önemli bir roman daha kazandı.

Karin Karakaşlı her zaman insanın yüreğini titreten hikâyeler arayan bir yazar oldu. Dört Kozalak da gösteriyor bunu.

Dört Kozalak bir gençlik romanı. Gençlik arkadaşlığının gücünü anlatıyor. Hemen söylemek gerekir, Karin Karakaşlı’nın gençlere akıl vermek gibi bir niyeti yok. O yalnızca elden bırakılmadan okunacak bir roman yazmış, yazdığı romanın iyi edebiyattan olmasına da özen göstermiş.

Dört Kozalak, genç insanlar arasındaki sıradan, olağan, yer yer elbette onların kendilerine özgü yaşantılarının içinde oluşuyor. Dört arkadaş, Emre, Kumru, Mari, Şerzan sonunda birbirlerini etkileyerek ve birbirlerinden etkilenerek yaşıyor. Onların Osman Hoca ile birlikte kurduğu dostluk ve dayanışma, Karin Karakaşlı’nın bütün yazdıklarında olduğu gibi, etkileyici biçimde anlatılıyor. Dört Kozalak’ın elden bırakmadan okunacağını söyleyebiliriz.

Semih Gümüş

Karin Karakaşlı

Çağdaş edebiyatımızın dikkati çeken kalemlerinden Karin Karakaşlı, 1972’de İstanbul’da doğdu. Sankt Georg Avusturya Lisesi’ni ve Boğaziçi Üniversitesi Yabancı Diller Yüksekokulu Mütercim Tercümanlık Bölümü’nü bitirdi. Kültür sanat sayfası editörü olarak çalıştığı Agos gazetesinde yazı işleri müdürlüğü yaptı. Günlük yaşamdan süzdüğü çoğu hüzünlü öyküleri, incelikli bir anlatımla kaleme alan Karakaşlı’nın, Can Kırıkları (2002) ve Başka Dillerin Şarkısı (1999) adlı öykü kitaplarının yanı sıra Müsait Bir Yerde İnebilir Miyim? (2005) adlı bir romanı, köşe yazılarını topladığı Cumba (2009) adlı bir deneme kitabı, Benim Gönlüm Gümüş (2009) ve Her Kimsen Sana (2012) adlı şiir kitapları yayımlandı. 1994 Gençlik Kitabevi Öykü Yarışması’nda üçüncülük, 1995 Gençlik Kitabevi Öykü Yarışması’nda birincilik kazanan Karakaşlı, 1998 Yaşar Nabi Nayır Gençlik Ödülü’ne de değer görüldü. Bütünüyle gözden geçirilerek Günışığı Kitaplığı tarafından yeniden yayımlanan gençlik romanı Ay Denizle Buluşunca (6. baskı: 2014), 1997 Bu Yayınevi Roman Yarışması’nda mansiyon almıştı. Çocuklar için yazdığı ilk kitap olan Gece Güneşi (11. baskı: 2015) yine Günışığı Kitaplığı tarafından yayımlanan Karakaşlı, İstanbul’da yaşıyor, Agos’ta yazıyor. Son romanı, “Köprü Kitaplar” koleksiyonu için yazdığı Dört Kozalak adlı gençlik kitabı (2014).

1EMRE DİYE
BİR RüZGâR

Güneşin çiğ ışığıyla yerinden zıpladı Emre. Bir süredir böyle oluyor. Sabah güneşi, sitenin ortasındaki beton alanda yansıyarak, sanki öğle zamanıymış gibi dik açılarla Emre’nin odasına ve sanki tam da gözünün içine doluyor!

Annesi storları kapatmasını söylemişti, ama unuttu yine. Hep bir geç kalmışlık hissi ve kalp çarpıntısı... Eli, farkına bile varmadan kaşına gitti ve birkaç teli kopardı. Bugün özel ders hocasıyla tanışacak.

Değişik her şey endişelendiriyor Emre’yi. Ona danışmadan okulunu değiştirdi ailesi, şimdi de bu özel dersi çıkardılar başına. Sorsan, yanıtları hazır: “Ama oğlum, hepsi senin iyiliğin için!”

Ama iyilik kötü gelmemeli insana. Arkadaşlarından oldu, sevmedi bu işi. En çok da Kaan’ı özlüyor. Birlikte gitar çaldıkları zamanları. Ve elbette gitar dersi aldıkları o mat rak kurs yerini. Okul dışında sadece zevk için bir yerde olmayı, gülmeyi. Anne babasına sorsan, gitar da zaman kaybı artık. “Hobiler için ilerde çok zamanın olacak Emre’ciğim. Bu yıl dikkatin hiç dağılmamalı!”

Daha kötüsü, bir gece salonda Kaan’la ilgili konuştuklarını işitti. “İyi oldu bakma, bu bahaneyle aralarına biraz mesafe girmesi. Çocuğun anne babası ayrılmış zaten. Öyle pek sorumluluk sahibi bir oğlan değil. Varsa yoksa gitar, ne işi var Emre’nin onunla bu kadar...”

Sorsalar söyler oysa. Emre, Kaan’la başka kimseyle olmadığı kadar çok gülüyor. Kaan âlem çocuktur. “Gitar çalınca özelden antenlerin gelişiyor,” der hep. Bir şekilde anladı sanki arkadaş evinde pek de sevilmediğini. “Oğlum, sen çalış, benim de ilgilenmem gereken özel işler var,” dedi son buluşmalarında. “Ne gibi özel işler?” sorusuna ise omuz silkti. “Boş ver,” dedi, burukça gülümseyerek. “Sen takma güzel kafanı...”

Hafif bir alay da vardı sanki, ama üstelemedi Emre. Ve sonra koptular. Emre bir iki aradı, Kaan bahane sıraladı. Sonra da zaten şu meşhur sınav yılı başladı.

“Hadi oğlum, acele et biraz. Neredeyse gelecek Osman Hoca, hâlâ üstünü değiştirmemişsin.”

Ah şu “hadi” sözcüğü! Elinde sihirli değnek olsa, sözlüklerden silecek onu. Hadi’siz bir hayat, rüya gibi!

Ama Osman Hoca besbelli günün karabasanı! Nasıl bir hocaysa, önce gelip herkesle evinde tanışıyormuş. Kesin şu elinde evrak çantalı, asık suratlı, sinirli adamlardan biridir.

Emre elini yine kaşına götürüyor.

Tak, eline bir şaplak! Annesi tepesine dikilmiş, söyleniyor. “Ay Emre, vallahi deli edeceksin sen beni, çocuğum! Kaç kere dedim, çekiştirip durma şu kaşlarını. Yola yola delik açacaksın sonunda.”

Tek kurtuluş, denileni yapmak. Emre bir yandan eşofmanını giyerken, diğer yandan da annesinin heyecanlı konuşmasını dinliyor.

“Bak oğlum, bu Osman Hoca çok rağbette. Bir de arkadaşı var, Umut diye. Osman Hoca Türkçe ve sosyal derslerini, Umut Hoca da matematik ve feni çalıştırıyor. Bu yıl sadece dört kişi seçeceklermiş. Şimdiki görüşmeniz çok önemli yani. Seni kabul ederse, dersler hafta sonu hemen başlayacak.”

Tam aynanın karşısına geçmiş saçlarını düzeltirken kapı çaldı. Emre, içinde bir gitar telinin gerildiğini hissetti. Detone bir nota! Çizgi filmlerde kahramana havada çarpıp, dengesini kaybetmesine yol açan o tatsız kara şekillerden... Korkunun ve öfkenin sesi.

Salona bu duygularla indi. Nasılsa her şeye onun adına karar veriyorlar. Anne babası çoktan konuşmaları tamamlamıştır. Ona düşen rol, hep başını sallamak. Ama odaya yaklaştıkça, içerde çıt çıkmadığını fark ederek şaşırdı.

Başını salona uzattığında, anne babasını sessizce beklerken buldu. Karşılarındaki koltukta uzun boylu genç bir adam oturuyordu. Bacak bacak üstüne attığında bile üstteki ayağı da halıya değiyor! Siyah gür saçlarına, kahverengi sıcacık gözlerine baktı onun. O gözler kendisininkilerle karşılaşınca, kocaman güldü adam ve ışıl ışıl dişleri, çenesinin bir yanındaki gamzesi çıktı ortaya.

“Günaydın Emre, ben de tanışmak için seni bekliyordum,” dedi ve bir adımda yerinden fırlayıp delikanlıyı kucakladı.

Emre ne diyeceğini, ne yapacağını şaşırdı.

“Biz çok iyi hazırlandık. Başaracağımızdan eminiz,” diye atıldı Ayten Hanım. Emre’nin parmakları yine kaşına doğru gitti.

“Affedersiniz, BİZ dediğiniz kim?..”

Garip ve fazla uzun bir sessizlik oldu. Ardından, Osman Hoca’nın kibar ama kararlı sesi duyuldu.

“Bakın, oğlunuza elbette destek oluyorsunuz, ama sınava hazırlanan da, bütün sıkıntılara katlanan da yalnızca o. Biz diye bir şey yok. Sadece Emre var. Üstelik sınavı geçmesi, mutlu olacağı okula yerleşmesi için ben de elimden geleni elbette yapacağım, ama başaracağımız şey bu değil.”

“Ya ne, Osman Hoca’m?”

Emre kendi sesini işittiğine inanamadı. Ama şu en sinir olduğu cümleye itiraz etti ya bu genç adam, birden içi ısındı sanki. Başaracağı şey ne, öğrenmek istiyor. Çünkü ilk kez biri, başarının sınavdan farklı olduğunu söyledi. Hem de özel ders hocası! Yoksa hâlâ uyuyor mu? Hani bazen kafana takılan şeyi rüyanda en güzel haliyle görür, sonra uyanınca rüya olduğunu anlarsın ya... Elini kaşına götürüyor ve hızlıca bir tel çekiyor. Yok, rüya değil. Bu adam burada!

Emre rüzgâra benziyor, diye düşündü Osman bir an. İçinde fırtınalar var. Ama yüzeyde fazla sakin. Yüzü bütün duygularını yansıtıyor. Bir bakmışsın güneş gibi ışıltılı, bir an sonra bulutlu. Çok endişeli bir oğlan. O yüzden Osman, sınavla ilgili değil, Emre’yle ilgili konuşuyor zaten.

“Başaracağımız şey Emre’ciğim, rahatlaman. Panik hissetmeden öğrenmen. Ekipteki diğerlerini rakip değil, arkadaş görmen. Ben sana başarıyı gökten indiremem. Öyle sihirli formüllerim yok. Ama benimle birlikte yola çıkarsan, kendini, isteklerini tanımanı sağlarım ve birlikte iyi vakit geçiririz.” Güldü bir an. Gülünce, sağ dudağının altında minik bir gamze çıkıyor ortaya. Gözlerine ışık geliyor. “Bir de tabii, beni hiç unutmamanı isterim. Kimse geçici olmayı sevmez!”

Emre de güldü. “Yok Osman Hoca, sizi unutmak mümkün değil!”

Osman elini uzattı. “O zaman bu yolu benimle yürümeye var mısın?”

Emre o eli tuttu. “Varım,” dedi. İçinde bir rüzgârın usulca estiğini hissetti.

2YENİ KöSTEBEK
EKİBİ

Uyandığında hep aynı şey oluyor. Kendini Berlin’deki evde zannediyor Osman. Oysa bu, İstanbul’daki ikinci yaz mevsimi... İki yıldır İstanbul’da. Gün içinde hiç düşünmüyor oraları; ama rüyalar oyun oynar ya insana, her sabah Berlin’de uyanıyor hâlâ. Sevgilisi İnge’nin evinde... Eski sevgilisi İnge’nin evinde... Gözünü açtığında tavanda eğik çatı katı camlarını, o cama vuran yağmur damlalarını göreceğini sanıyor. Ama işte beyaz badanalı, kimi yerleri lekeli yüksek bir tavan karşılıyor onu. Çocukluğunun evi...

Çocukluk evine dönmek tuhaf bir his. Sanki zamanda geriye yolculuk. Ama öte yandan, artık koca adam olmuş. Yetişkin haliyle çocukluk fotoğrafına sığmaya çalışmak gibi bir şey bu. İnge’nin evinde değil, ama kendi çocukluğunun evinde de değil. Öyle olsa, annesinin kahvaltı için kızarttığı ekmeklerin kokusu gelirdi şimdi burnuna. Sabah gaze telerini hışırdatan babası alt kattan seslenirdi. “Osman oğlum, gel soğutma ekmekleri, kaparım valla hepsini sonra...”

Keşke... keşke annesi kızartsa ekmekleri, babası hepsini kapsa. Onları bu kadar çabuk kaybedeceğini tahmin edemezdi. Ama kanser olan annesi iki ayda gözlerinin önünde eriyip gitti. Hastalığın yüküyle ezilen kalp hastası babası da iki yıl dayandı. Gerisi boşluk...

Otuz beşinde annesiz, babasızdı artık. Bir dönem acıdan uyuşmuştu Osman. Böyle zamanlarda insan anne babasına sığınır diye düşünmüş, acıyla gülmüştü. Artık kimsenin çocuğu değildi. Bir kapının, arkasından kapandığını hissetmişti.

O zamandan beri bu ev de eski evi değil. Uyanıp da, eğik camlar yerine tepesinde tavanı görünce, doğruca karşı pencerelere koşturuyor. İşte deniz, masmavi Marmara. Bu nemli sıcak ağustos ayında, sabahın erken saatlerinden itibaren türkuvaza çalıyor rengi. İnge’nin gözleri gibi... Hay senin İnge’ne, diye kızıyor kendi kendine. Hep, boş kalmaktan bu düşünceler.

Birazdan Umut gelir. Otuzlarındaki fırlama arkadaşı girdiği her ortamı kahkahaya boğar. İyi ki, onunla girişti bu özel ders işine. Geçen yıl dershanede çok acı çekiyorlardı. Zil sesi, rapor boşlukları, daracık odalar, basık koridorlar... “Gel, özel ders verelim. Benim ev müsait, hem paramızı kazanır hem de daha özgür oluruz,” dedi günlerden bir gün. Umut da nasıl yaparız, ne ederiz diye sormadan, tamam dedi bir anda. Umut’un bu yanını çok seviyor Osman. Koşulsuz seviyor, sonuna kadar güveniyor arkadaşı ona. Hesabı kitabı yok. Birlikte, sanki gençlik zamanlarını yaşayan iki delikanlıymışçasına eğleniyorlar ve Osman en güzel işlerin eğlenerek yapılacağını biliyor artık.

Aradan geçen yıllarda her yer çok değişti, ama yine de mahalle ruhu var yaşadığı yerde, en çok buna seviniyor Osman. Yakınlara o koca alışveriş merkezlerinden kondurulmadı. Sinema salonları duruyor. Osman, yürüyebildiği ara sokaklar olduğu ve yokuşların sonu denize vardığı için çok şanslı hissediyor kendini. Eskiden nasıl da koştururlardı bu ara sokaklarda arkadaşlarla. Dizleri hep yara bere içinde kalırdı. Meğer ne büyük lüksmüş, böyle doyasıya oynayabilmek sokaklarda.

Hal hatır sorabileceği bir bakkal, çayını içebileceği bir manav var. Gece geç vakit dönmüşse, ışıkları, kepenkleri açık, selam verebileceği küçük esnaf dükkânları var. Hafta sonları dershaneler ve alışveriş, gezi bahanesiyle kalabalık olsa da Kadıköy’de hayat hâlâ daha yavaş, daha huzurlu akıyor.

Ağustos tuhaf bir ay... Eylülde sanki yeni bir yıl başlar okullarla birlikte. Ama okul açılmadan da bütün hazırlıklar ağustosta yapılır. Bir bakmışsın, okul çantaları ve türlü çeşit kalem kutuları doluşmaya başlamış kırtasiye dükkânlarına. Mahalle arasının küçük kitabevleri, kırtasiye dükkânları hâlâ kalbini çarptırır Osman’ın. Çocukluğunda az mı cirit attı oralarda. Sahipleri tanır, gülümserlerdi; “Bizim kıvırcık oğlan geldi yine,” diye. Küçük taburesi bile vardı; tüner, saatlerce kitap okurdu.

Ağustos tuhaf bir ay... Bir yandan hâlâ yazdır, ama bir yandan da gizli bir hazırlık zamanıdır sanki. Osman da içinde bu hazırlığı hissediyor. Yetişkinlerin özel İngilizce ders saatleri belli oldu bile. Umut’un lise öğrencilerine özel matematik dersleri de. Ama sınava hazırlanan ekibi oluş turmak başka şey. Onlarla koca bir yıl geçirecekler. Gençlerin üstünde çok baskı var. Aslında derslerin yarısı bu baskıyı hafifletmekle geçiyor. Sınavın, hayatın en önemli şeyi olmadığını göstermekle...

“Biz aslında, sistemi içerden kemiren köstebeklere benziyoruz,” diye takıldı geçenlerde Osman, Umut’a.

“Başımızı hedef deliğinden çıkarıyoruz ya sonunda, ona bak sen,” diye takıldı Umut da ve muzipçe ekledi: “Yerin altında öğrencilerle neler yaptığımız, tamamen bizi ilgilendirir”

3ŞERZAN
DİYE BİR SAZ

Osman bu yılki köstebek ekibinde mutlaka Şerzan’ı görmek istiyor. Şerzan, yıllardır her işlerine koşan emektar Hüseyin Abi’nin oğlu. Eşi Azime Abla temizliğe gelir. Hüseyin Abi her sabah ekmeği, gazeteleri bırakır. Çıkmazdaki birkaç apartmandan sorumlu. Temmuzda apartmanlar boşalınca, o da bir aylığına memlekete gider. “Toprağı eşelemezsem, o yıl işim rast gitmez oğul,” demişti bir keresinde Osman’a. Osman’ın kısa pantolonlarla sokak aralarında koşturduğu zamanı bilir; annesini babasını... O yüzden onun “oğul” deyişiyle içi ısınır Osman’ın; sevildiğini, buralara ait olduğunu hisseder.

Köşe apartmanın bodrum katında oturuyorlar. Yoldan geçerken baktığında, tüllerin arasında karşılıklı iki güzel sedir ve üstlerindeki rengârenk yastıkları görür Osman. O eve girdiğinde, ayaklarını yukarı çekip rahatça oturabilir. Masanın üstünde hep koca bir sürahi su bulunur. Ve geldiğinin ikinci dakikasında bir bakmışsın, Azime Abla donatmış yine sofrayı. Fırından yeni çıkma kuru poğaçalar, ev kurabiyeleri, taze limonata... Bu eve gelince çocukluğuna geri dönüyor sanki Osman, anne ve babasının sağ olduğu zamanlara ışınlanıyor.

Hüseyin Abi her zamanki yerinde yine. Apartmanın köşesindeki akasya ağacının altında demir işlemeli parmaklığa yaslanmış soluklanıyor. “Vay oğul, gel hele, ne zamandır görmedim yüzünü. Ne ediyorsun?”

Osman da yanına ilişti. “Abi, bu seneki ekibi ayarlıyorum da, bir öğrenciyi de ücret almadan, kendi imkânımla gruba katmak istiyorum. Aklımda Şerzan var. İznin olur mu, alayım onu? Senin oğlana da ders vereyim, ne dersin?”

Hüseyin Abi’nin görmüş geçirmiş, derin çizgilerle dolu yüzünde kaç duygu bir arada belirdi: Sevinç, gurur, biraz da endişe...

“Hiç istemez miyim oğlum!.. Ama Şerzan uyum sağlar mı ki oralara?”

Osman hevesle atıldı. “Oralar yok, ben varım Hüseyin Abi. Dört kişi olacaklar. Hepsini elimle seçtim. Sınav bahane, herkes birbirinden öğrenecek. Bizim Şerzan’ın da paylaşacağı çok şey var.”

Babanın gözleri doldu. Elini Osman’ın elinin üstüne koydu. “İyi ya, bir bizimkine soralım bakalım, evde.”

Osman güldü. “Sen o işi bana bırak. Fırsat bu fırsat, Azime Abla’nın poğaçalarını da götürürüm!”

Merdivenlerden inip evin kapısına geldiğinde saz sesini işitti. Usul usul çalınan saza, yanık bir ses sanki mırıldanır gibi eşlik ediyordu. Eşikte durup dinledi Osman.

Altın hızma mülayim

Seni Hak’tan dileyim

Yaz günü temmuzda

Sen terle ben sileyim

Gün gördüm, günler gördüm

Seni gördüm şad’oldum...

Şerzan bir an, daldığı sazından başını kaldırınca Osman’la göz göze geldi. Mahcup bir gülüşle bıraktı sazını.

“Ne zaman geldin Osman Abi? Duymadım hiç.”

“Ben ses etmedim, kesme türkünü diye. Ne güzel söylüyorsun...”

Şerzan daha da kızardı. “Yok be abi, benimki oyalanmak. Türkü söylemek ustaların işi.”

“İyi de Şerzan, kimse anasının karnından usta doğmadı. Herkes böyle oyalandı durdu yıllarca, senin deyiminle.” Sonra muzipçe gülümseyerek ekledi: “Şu şad oldum ne demek, bir de onun anlamını bil, düşüp bayılayım.”

Şerzan güldü. “Türküyü öğrenirken dedeme sormuştum. Mutlu oldum, demekmiş.”

“Helal sana. Peki, sınavlar için de böyle hevesle öğreniyor musun?”

Şerzan dürüstçe, “Hayır,” dedi. “Dedem gibi öğreteni nereden bulayım. Dersler de, testler de çok sıkıcı...”

“Ben de onun için geldim ya. Bu sene küçük bir gruba özel ders vereceğim. Senin de katılmanı istiyorum. Babanın onayını aldım, ama önemli olan senin kararın.”

Şerzan’ın gözüne yıldız kaçtı sanki. Öyle parlak bakıyor. “Çok isterim Osman Abi. Sen kim bilir ne keyifli an latırsın her şeyi. Ama kimseyi tanımıyorum, garip kaçmaz mıyım ?”

“Kimse senden farklı değil Şerzan. İnan, hep aynı şeyi soruyorlar. Doğru, zordur da biraz. Neye başlamak kolay ki?.. Ama cesaret edersek, sınavı geçmek dışında bir şeyleri daha başarırız. Birbirimizden öğrenir, hatta eğleniriz de.”

Osman gülümseyerek elini uzattı. “Bu yolu benimle yürümeye var mısın?”

Şerzan o eli tuttu. “Varım,” dedi. İçinde bir sazın sesini işitti.

4MARİ
DİYE BİR ÇİÇEK

Bu eve ilk gelişi Osman’ın. Ama nasıl da tanıdık her şey. Kendi anne babasını, o zamanların İstanbul’unu hatırlatan, yaşatan bir şeyler var bu evde. Eşya hatıraları kaydeder, bellek olur. Baktıkça hatırlaması bundan Osman’ın.

Duvara dayalı camlı büfenin içinde elişi küçük örtüler serili. İncecik cam bardaklar, hafif kararmış gümüşler, İsa Mesih ve Meryem Ana heykelcikleri... Osman bir yandan Mari’nin annesini dinlerken, bir yandan da genç kızın büfe camlarına yansıyan profiline bakıyor: Minik bir burun, belli belirsiz bir inatla azıcık kalkmış çene, hafif endişeli kocaman gözler, upuzun gür saçlar...

“Mari aslında Ermeni Lisesi’nde devam etmek istedi, ama dillere çok yetenekli. Yabancı lisede daha fazla dil öğrenebilir diye düşündük,” dedi Talin Hanım.

“Ya sen ne düşünüyorsun, Mari?”

Kız, beklemediği bu soru karşısında şaşırdı. Omuz silkti.

Ama Osman pes etmez. “Önemli olan, senin ne istediğin. Yoksa başaramayız.”

Mari bir süre parmaklarına baktı, sonra dosdoğru Osman’ın gözünün içine. “Ben Ermenice öğretmeni, yani bir oryort olmak istiyorum. Edebiyatı bileyim, yazayım, konuşayım istiyorum. Dilimiz çok güzel, ama konuşanı azalıyor. İstiyorum ki, kapısı açık kalsın, yoksa küser.”

Kendini gereğinden fazla açmışçasına kızardı Mari. Osman elini tuttu. “Biliyor musun Mari, bu şu âna kadar duyduğum en güçlü istek. Sen şimdiden başarmışsın.”

Mari, genç adama endişeyle bakmaya devam etti. “Bunları o okulda mı yapacağım? Çevremden uzaklaşmaktan korkuyorum.”

Osman sevgiyle gülümsedi. Hepsi nasıl da dürüst bu küçük insanların. Korkusunu söyleyebilenden daha cesur kim var!

“Uzaklaşmak kimi korkutmaz ki, Mari. Ben de senin gibi dillere âşığım. Türk Dili ve Edebiyatı’ndan mezun olduktan sonra Almanya’ya gittim, Karşılaştırmalı Edebiyat okudum. Orada bütün dillerin, kültürlerin kendilerine ait özellikleri dışında ortak yanlarını, birbirlerine nasıl da bağlı olduklarını gördüm. Uzakta ve yalnızdım, ama çalıştıkça o yeni dil, Almanca, bana giderek daha fazla kapısını araladı; tıpkı senin biraz önce dediğin gibi. Çok şey öğrenmiş olarak döndüm.”

Mari gözünü kırpmadan merakla dinliyordu.

“Başka diller bildiğinde, Ermenice’yi de daha mükemmel öğretirsin. Dünyan genişler. Bildiğim kadarıyla hâlâ İstanbul’da bir Ermeni Dili ve Edebiyatı kürsüsü yok. Ya bancı dilde kaynaklar bilmen ve en önemlisi bize de öğretmen şart.”

“Size mi?” Mari şaşkınlıkla bakakaldı.

“Bize ya! Bu yıl birlikte olursak, bütün arkadaşların ve ben senden bir şeyler öğreneceğiz. Gittiğin her yerde kendinden olanı paylaşacaksın. Ve tersi de geçerli; sen de hiç bilmediğin hayatlar göreceksin. Başarmak, paylaşmaktan başka ne ki?..”

Kız bir süre sustu. Sonra duyulur duyulmaz bir sesle fısıldadı. “Dalga geçerler diye korkuyorum. ‘İsmin neden Mari?’ sorusuyla başlıyor, sonu gelmiyor. ‘Her gün Ermenistan’dan gelmek zor olmuyor mu?’ diye soran oldu. Bu memleketin en eski halklarından olduğumuzu bile bilmiyorlar.”

Osman yavaşça öne eğildi. “Bak Mari, iyi ve kötü niyeti hemen ayırabilirsin. Eğer biri bunları seni dışlamak için söylüyorsa, bu önyargıdır. Bilmediği, yabancı bulduğu şeylerden korkuyordur. Böyle biri için senin elinden bir şey gelmez.”

Küçük kızın gözleri döşemeye takılmıştı.

Osman yavaşça onun yüzünü kaldırdı, dikkatlice gözlerinin içine baktı. “Ama bir de gerçekleri öğrenmek isteyenler var. Annemlerin zamanında çok daha fazla Ermeni, Rum, Yahudi varmış İstanbul’da. İnsanlar birbirleriyle komşuluk eder, çocuklar sokakta oynarken birbirinin dilinden anlarmış. Ama çok acı şeyler de yaşandı, Hıristiyan vatandaşlardan çoğu küskün ayrıldı gitti buralardan. Şimdiyse yeni arkadaşlarının seni görme, tanıma şansı var. Senin de onları. Bir şans vermeye değmez mi?”

“Değer,” dedi Mari, gülümseyerek.

Osman elini uzattı. “Bu yolu benimle yürümeye var mısın?”

Mari o eli tuttu. “Varım,” dedi. İçinde bir çiçeğin açtığını hissetti.

5KUMRU
DİYE BİR KUş

Kumrular’ın evi Kalamış’ta. Buralar da İstanbul’un hâlâ biraz yeşil, biraz sessiz yerlerinden. Giriş katında oturuyorlar. Geniş pencerenin kenarına babası için kanepeyi çekmişler. Nihat Bey burada uzanıyor genelde. “Eşim kalp krizi geçirdikten sonra bu eve taşındık. Kendisini iyi hissederse karşıdaki parka kadar gidebiliyor,” dedi anne Nergis Hanım. Nihat Bey tıraş olmuş, tertemiz gömleğini giymiş. Yüzünde bir yorgunluk var ama gözleri canlı bakıyor. Her halinden, biricik kızının bu özel gününe hazırlandığı belli. Kumru onun bebeği. Umut koca adam oldu, neredeyse üniversiteyi bitirecek. Onu öyle sıkıca sarıp sevmek ne mümkün artık, ama kızına hâlâ sarılabiliyor doyasıya. İyi geliyor.

Kumru incecik bir kumral güzeli. Ela gözleri her saniye babasını izliyor. Biraz önce Nihat Bey doğrulurken hafif bir acı hissedince, Kumru’nun gözlerinin karardığını gördü Osman. Bu duyguyu iyi bilir. İnsanın canı gibi sevdiği biri, aynı evin içinde hasta olduğunda aklının, yüreğinin hep nasıl onda kaldığını. Az mı uyanırdı geceleri, babasının nefesini dinlemeye? Sonraları annesinin öksürüğüne su koşturmaya...

Bir anda dalıp gittiği geçmişten silkinmek istercesine hafifçe öksürdü Osman. “Kumru, bu seneki ekip için görüşmeye geldim, ama öncelikle senin ne istediğini bilmem gerek,” diye başladı söze.

Kumru, kendisine gülümseyerek bakan babasından bakışlarını Osman’a doğru çevirdi. Bir yandan da usulca iki yandan eteğini çekiştiriyordu. “Doktor olmak istiyorum ben. İyileştirmekten daha güzel bir şey yok.”

Babası başını eğdi usulca. Bir an sessizlik oldu.

“Bu kadar içinde hissettiğin bir şey varken, sınav bahanedir aslında. Biliyorsun, değil mi?”

Kumru tedirgin bakışlarla süzdü Osman Hoca’yı. “Yok aslında, hiç emin değilim kendimden. Ne istediğimi biliyorum, ama bu yılın kendisi korkutuyor beni. Sanki kaybolacağım gibi.”

Osman gülümsedi. “Ben kaybolmaman için buradayım. Seni bırakmam. Hem deneyimli abin de var...”

Abiden bahsedince kızın rahatlayacağını düşünmüştü, ancak öyle olmadı pek. Kumru’nun küçücük yüzüne bir gölge yerleşti. “Abimi pek görmüyorum bu aralar.”

Osman aceleyle konuyu değiştirdi. “Olsun, seninle aynı heyecan ve sıkıntıları paylaşan arkadaşların olacak. Ve bir de, bahçeli bir ev. Sever misin bahçeyi?”

Kumru bir an için çocuklaştı. Yüzünde muzip bir ifade belirdi. “Salıncaklı kanepelerden de var mı bahçede?”

Osman büyük bir ciddiyetle soruyu yanıtladı. “Evet, döşemesi de mor çiçeklerle kaplı.”

“Tamam o zaman, geliyorum,” dedi Kumru.

Osman takıldı kıza. “Ne yani, şimdi beni değil de salıncaklı kanepeyi mi tercih ettin?”

Kumru da gülümsedi. “Yok, salıncaklı kanepesini benimle paylaşmak isteyen Osman Hoca’yı tercih ettim.”

Osman sandalyesini biraz yakınlaştırdı Kumru’ya doğru. “Bende yalan yok, kolay bir yıl olmayacak.” Sesini alçalttı. “Evdeki durumu da görüyorum. Dikkatini toplaman için çaba gerekecek. Ama en önemlisi, bol bol gülmen gerekecek.”

Kumru’nun gözleri şaşkınlıkla büyüdü. “Gülmem mi gerekecek?”

“Evet, baban için yapacaksın bunu,” dedi Osman. “Madem senin için iyileştirmekten daha güzel bir şey yok, o zaman güleceksin. Babana senin gülüşünden daha iyi gelebilecek hiçbir şey yok.”

Kumru kocaman açtığı gözleriyle Osman Hoca’yı incelemekteydi. Sanki onun kendisi hakkında bunca şeyi nereden bildiğini anlamaya çalışıyordu.

Osman elini uzattı. “Bu yolu benimle yürümeye var mısın?”

Kumru o eli tuttu. “Varım,” dedi. İçinde bir kuşun kanat çırptığını hissetti.

6İLK BULUşMA

İlklerden upuzun boncuklu bir kolye dizebilir Osman. Öğretmenliğin tuhaf kaderi bu. Her yeni dönem, kendisine merakla bakan bir sürü göz demek. Tanıyacak bambaşka öğrenciler demek. Hep sil baştan. Aradan geçen yıllar, dersi işlemek konusunda deneyim kazandırdı, ama şu ilk karşılaşmalar için hiçbir çözüm yok. Her seferinde içinde o aynı heyecan. Hani utanmasa, korkacak. Oysa kimse inanmaz. O kadar da kendinden emin duruyor ki. Uğurlu bordo gömleğini giydi. Tepeden tırnağa süzeceklerini biliyor.

Uzun oval masanın ucunda ayakta durmuş, bu dört yeni köstebeğin gözlerine bakıyor.

İşte, ilk kez hepsi birden karşısında. Anne babalar gitti, derse başlayacaklar. Herkes çaktırmadan birbirini süzüyor. Ama gözleri karşılaşır gibi olunca da, hemen telaşla başka yöne bakıyorlar.

Yanında duran Umut’a dönüyor Osman yavaşça. O da mavi gömleğini giymiş. Aralarında bir oyun bu. Osman bordo, Umut mavi diye bilinir. Belli ki, onun da güç almaya ihtiyacı olmuş; kıyafet dediğin bazen böyle sığınak zaten. İçinde iyi hissedeceğin, kötülüklere karşı korunaklı kalacağın bir zırh oluşturuyorsun sanki.

Osman saniyeler içinde tüm bu aklından geçenlerin, aslında hiçbir provası olamayan o ilk konuşmanın anahtarı olduğunu hissediyor. Söze buradan başlamalı.

“Arkadaşlar hoş geldiniz,” dedi gülümseyerek, bir an hepsinin tek tek gözlerinin içine baktı. “Bugün sizinle buluşmaya hazırlanırken, uğurlu saydığım gömleğimi giydim, çünkü başlangıçlar biraz zordur hep. İstedim ki, bir şeylerden güç alayım, iyi hissedeyim. Sizin de uğurlarınız var mı üstünüzde? Yoksa, buradaki tek çekinen, tek korkan ben miyim?”

Çocukların gözlerindeki şaşkınlık görülmeye değerdi. Osman, doğru yolda olduğunu bu ortak tepkiden anladı. Ta en başından dürüst başlamak gerek, maskesiz, açık. Bu dört genç insanın birlikte geçirecekleri, stresli olacağı da besbelli zamanın yine de keyifli olmasını, iz bırakmasını istiyor. Kendisi içinden geçenleri dosdoğru söylediğinde, karşılığında aynı samimiyeti bulacağını da biliyor. İşte, Kumru atıldı bile.

“Şu çiçekli fularımı takarım ben de,” dedi Kumru, gülerek. “Annemin hediyesi, elini üzerimde hissederim.”

Derken, Şerzan’ın sesi duyuldu. “Ben de bu kolsuz kazağımı giydim,” dedi, Kumru’ya utangaç bir bakış atarken. “Annem ördü, çok severim.”

Osman, Mari’nin elini boynuna götürdüğünü fark etti. “Ben bu haçlı kolyemi taktım, anneannemin hediyesi. İyi geliyor hep,” dedi hafif kızararak.

Kumru biraz eğilip kolyeyi nazikçe elledi. “Ne güzelmiş,” dedi.

İki genç kız gülümsediler birbirlerine.

Emre de yanında oturan Mari’ye dönmüştü. “Başkalarında da görmüştüm. Haç neden takılır?”

Mari bir an Osman Hoca’yla göz göze geldi. Evdeki ilk konuşmalarını hatırlamıştı: “İyi ve kötü niyeti hemen ayırabilirsin...” Mari, Emre’nin gözündeki saf merakı gördü. Hevesle anlatmaya başladı. “Bu haç işareti, İsa Mesih’in gerildiği çarmıh... Hıristiyanlar, insanlığın günahları için kendini kurban ettiğine inandıkları İsa Mesih’in haçını takarlar. İnançlarının simgesi...”

“Bilmiyordum,” dedi Emre.

“İşin güzel kısmı da burası zaten.” Osman Hoca’nın sesi duyuldu. “Hepimiz birbirimizden bir şeyler öğreneceğiz. Yoksa zaten test sorularıyla ömür geçmez!”

Emre şaşkınlıkla gülümsedi. Hayatında hiç böyle bir özel ders öğretmeni olabileceğini tahmin etmezdi. Küçük sırrını paylaşabileceğini hissetti.

“Benim uğurum biraz garip bir şey,” dedi. Elini cebine sokunca, çevresindekiler de merakla hareketlendi. “Aslında pek göstermiyorum bunu.”

Şerzan atıldı. “Aa, köstekli saat bu. Köyde dedemin de vardır. Çok severim.”

Emre güldü. “Bana da zaten dedemden kalmış. Ben dört yaşındayken ölmüş dedem. Hayal meyal hatırlıyorum onu. Bu köstekli saatini de bana bırakmış. Gerçi annemle babam, kaybederim diye yanımda taşımamı istemiyorlar, ama heyecanlı olduğumda yanımda olsun istiyorum.”

Osman Hoca saati eline alıp nazikçe kapağını açtı. “Nesini sevdin en çok bu saatin, Emre?”

Emre bir an düşündü. “Şimdi bu saatlerden yok artık. Birlikte zaman geçiremedim dedemle, ama o bana sanki zamanı vermiş gibi,” diye anlatmaya çalıştı.

“Biliyor musun, bu çok güzel bir yanıttı. Yazık ki, test sorularında bu kadar güzel yanıtlar olmayacak pek. Yorumlamayı, hızlı kavramayı, tuzaklara düşmemeyi öğreneceğiz birlikte. Ama hayatta bazen böyle güzel yanıtlar var. Şiir gibi. Onları da fark edin, hep isterim. Çünkü önceliğimiz sınav olmakla birlikte, hayat bu sınavdan ibaret değil. Anlaştık mı?”

Dört baş kararlılıkla “evet” anlamında sallandı.

“Anlaşıldı, evet”leri de duydu Osman. Rahatladı.

“Siz beni konu mankeni sandınız herhalde. Osman Hoca’nın bordo gömleği varsa, benimki de mavi. Ne yapalım yani!”

Gençler kahkahayı patlattı. Umut Hoca da gülerek onlara bakıyordu.

“Benimle fen derslerinin diyarında gezineceksiniz. Gönül isterdi ki, size deneyler yaptırayım, böyle büyü gibi karışımlar hazırlayalım, pek havalı olayım; ama bol bol soru çözeceğiz tabii.”

“Senden korkulur, yine arada birtakım numaralar yaparsın,” diye takıldı Osman arkadaşına.

Umut da gülümsedi. “Evet, çay saatinden taviz vermem mesela. Her nevi içecek ve yiyecek karışımı merakla ve ısrarla beklenir. Burada sizler için hep bir şeyler olacak, ama evlerinizden küçük bir şeyler getirirseniz, keyifle pay laşırız. İşte onun tadına doyulmaz.”

Dört kafadar evden getirebilecekleri ganimetin hayaliyle gülümsedi. Herkesin gözünün önünde sıcak poğaçalar, çikolatalı kek ve kurabiyeler canlanmaya başlamıştı bile.

“Ama bir de uyarım var.” Umut Hoca ciddileşerek devam etti sözüne. “Sınav yaklaşana kadar ya da özel eksikler ortaya çıkmadıkça, birbirimizi yalnızca cumartesi ve pazar günleri göreceğiz. Bu da, hafta içine bolca tekrar ve ödev demek. Eğer her şeyi cuma gününe yığarsanız, bu iş olmaz. Cuma akşam biraz dinlenme zamanı. Hafta boyu azar azar, ama her gün düzenli yapacaksınız ödevleri. Yoksa inanın bana, getirdiğiniz rüşvet yiyecekler de sizi kurtarmaz, haberiniz olsun.”

“İşimiz iş desene,” diye fısıldadı Emre, Şerzan’a.

Şerzan güzelim dişleri görünecek kadar kocaman gülümsedi. “Boş ver, hallederiz. Hem ayrıca, annemin poğaçalarının açamayacağı kapı yok!”

7DöRT EV
DöRT KöŞE

O akşam eve geldiğinde, sözünü ettiği poğaçaları karşısında buldu Şerzan. Anacığı bunları hiç eksik etmez. “Ez kurbane çave te,” diyor yine: “Kurban olayım gözlerine.” Yemekten sonra çay koydular, oturdular.

Şerzan heyecanla gününü anlattı. O anlattıkça, ev şenlendi genişledi sanki. Şerzan, Osman Hoca’yla gelen bu yeni dönemin ana babası için ne demek olduğunu hissetti.

Bu evde ilk okuyan ablası. Bu yıl üniversiteye girdi, tıbbı kazandı Edirne’de. Onun yokluğunda ev epeyce sessizleşmişti. Bir küçüğü Berivan bile mahzunlaşmıştı sanki. Şimdi uzun zaman sonra ilk kez oturmuş kıkır kıkır sohbet ediyorlar. Ailecek herkes bu kez Şerzan’a sevinmek istiyor besbelli.

“Çok ödevin olacak mı peki abi?” diye sordu kız kardeşi.

Kıyamaz onun güzelliğine Şerzan, hemen minik burnunu sıktı şakacıktan. “Eh, olacak biraz, ama ne yapalım katlanacağız.” Sonra da muzipçe ekledi. “Asıl daha büyük bir sorunumuz var.”

“Neymiş o?” dedi Berivan merakla.

“Osman Hoca dedi ki: Evin, odanın bir kenarında küçücük de olsa bir köşe yapın. Üstüne sevdiğiniz bir iki şeyi koyun. Oraya her baktığınızda içiniz açılsın.”

Kız kardeşi usulca kalkıp, odalarını süzdü şöyle bir.

Ablası gittiğinden beri Şerzan’la birlikte kalıyorlar bu odada. Yataklardan biri iyice duvara doğru itildiği için, sabah dolabın kapısı karyolaya çarpıyor. Ama yine de mutlular. Hele de Şerzan; sonuçta ilk kez yatakta yatıyor. Ondan önce oturma odasının girişindeki sedirde yatıyordu hep. Her gece düzelirdi yatak. Sabah da annesi kahvaltı için hareketlendiği an uyanırdı Şerzan. Azla yetinmeyi bilmenin tuhaf bir gücü var. Şimdi şu ablasının yatağı, geceleri Berivan’la karanlıkta ettikleri iki çift sohbet, mucize gibi geliyor.

İkisi de derslerini yemek masasında çalışıyor. Odada ise abladan kalma küçük bir sehpa var, yataklarının karşısında. Berivan oraya küçük aynasını, tarağını, bir iki boncuk takısını koyar hep. İşte şimdi orayı, hiç düşünmeden bir çırpıda boşalttı.

Sonra da heyecanla abisine seslendi. “Gel abi, sen buraya koy eşyalarını. O dediğin köşeyi burada yap...”

Kalakaldı Şerzan. Bu bücür ne zaman büyüdü de abisini düşünür oldu! Sarıldı, mis gibi kokladı kız kardeşini.

Berivan, “Biliyor musun çok merak ediyorum, neler koyacağını,” diye fısıldadı abisine.

Şerzan güldü. “İnan ben de bilmiyorum. Bakalım, yavaş yavaş koyarız bir şeyler. En azından elimde şu kozalak var. Osman Hoca hepimize birer tane verdi.”

Berivan kozalağı elledi, okşadı bir süre ve az önce toparladığı küçük hazine sandığına atıldı birden. Derken, yüzü ışıldayarak Şerzan’a baktı. “Al abi bunu.” Yapma beyaz papatyalı tacını uzattı. “Bize baharı yaşatsın.”

Şerzan tacı aldı, Berivan’ın ipek saçlarını okşadı, sardı kız kardeşini. “Hadi yatalım artık, güzellik. Yarın sabah yine, Daha erken, biraz daha uyuyayım, diye yalvaracaksın bana.”

Berivan hiç itiraz etmedi. Sabahı düşününce fena oluyor. Hemen iyi geceler dileyip yatağa süzüldü. Zalim sabah tez gelirdi!

Sofra kalktıktan sonra babasının divanına kondu Kumru. O kolun altına girmek, tanıdık kokusunu almak, dünyanın en büyük mutluluğu. “Benim Kumru’m, benim nazlı kuşum, güzel kızım,” diye sever onu babası. Öylece sarılıp dururlar ve dünya güvendedir yeniden.

Ama gerçekler de var artık. Kumru babasının sol tarafına yaslanmıyor hiç. Usulca dayıyor başını, ağırlık vermekten bile çekinerek, korkarak hep.

Bir diğer gerçek de, abisinin yeni hali. Efe’nin sevgilisi var. Sevgilisi var, kendisi yok. Elinde telefon, sürekli mesajlaşıyor. Gecenin bir vakti boşlukta yankılanan o mesaj sesi sinirini zıplatıyor artık Kumru’nun.

Önce çok sevinmişti, abisi âşık oldu diye. Konuşacak yeni konuları olacaktı. Babalarının kalp krizinden beri evin içindeki o ağır havayı hafifleteceklerdi. Hem, çok merak ettikleri vardı Kumru’nun. Aşka dair yani... Ama işte hepsi kursağında kaldı.

Akşam yemeklerine gelmiyor pek Efe. Oysa annesi nasıl da bekliyor. Kendisi de. Efe eskisi gibi matrak şeyler anlatsın istiyorlar sofrada, birlikte gülünsün biraz. Sonra gıdıklasın Efe annesini de, Kumru’yu da. Çığlık çığlığa bağırsınlar. “Yapma ama Efe, yeter!”

Şimdi her şey hızlıya sarılmış gibi. Telaşlı ve yüzeysel. Eve gelince biraz babasıyla oturuyor Efe, sonra hemen odasına çekiliyor. Ona bir şey sorulacak olsa, telefonun ekranından yüzünü bile kaldırmıyor. Aşk bu kadar bencil bir şey olmamalı.

Abisi bir günden diğerine nasıl bu kadar görünmez oldu diye şaştı kaldı Kumru. Unutmaya çalışıyor, kovalamaya çabalıyor aklına gelen düşünceleri. Çünkü içinde kötü şeyler söyleyen kayıtlı bir ses var sürekli. “Bak, bir zamanlar Efe’nin bir tanesiydin. Herkes için bir gün önemsiz olacaksın. Sınavın iyi geçmeyecek, sen beceriksizsin. Baban...”

Kulaklarını kapatıp, yorganı tepesine çekip, kulaklıktaki müziği sonuna kadar açarak durdurmaya çalışıyor o sesi. Efe’nin haberi yok tabii.

Bu akşam o ilk özel ders buluşmasını anlatırken bile dinlemiyor hiç Efe.

Hafta sonları yandan ayırdığı saçından iki tutamı koyu maviye boyuyor Kumru. Burnuna hızma geçiriyor. Kalabalıklar ortasında herkes bazen çok aynı, çok ifadesiz. Kumru farklı olmayı seviyor. Haykırmayı: Buradayım, görün beni.

Genç kızların küçük kadın özentileriyle işi yok Kum ru’nun. Bordo botlarını, onlara geçirdiği mavi bağcıkları, teki uzun öbürü kısa küpesini, renkli saçlarını seviyor. Sokakta şarkı söylemeyi, deli gibi gülmeyi... Babası hasta olalı beri eskisi gibi gülemiyor, ama sıcacık gülümsüyor onun gözlerine bakınca.

Bugün ilk kez Osman Hoca’nın yanında ve yeni tanıştığı o gençlerin arasında iyi hissetti kendini. Osman Hoca küçük de olsa bir köşe yapmalarını söylemişti. Baktıklarında kendilerine iyi gelecek bir şeylerle dolu bir köşe. “Öyle bir anda yapabileceğinizi de sanmayın. İnsanın kendisine neyin iyi geldiğini bilmesi zaman alıyor. Yani, sürekli değiştireceksiniz o köşeye koyduklarınızı. Ama o köşenin size iyi gelmesi gerçeği hiç değişmeyecek.”

Özel ders öğretmeninden her şeyi beklerdi de, böyle bir mutluluk köşesi tarifi beklemezdi. Yatağının dayalı olduğu geniş pencere pervazını köşe yapmaya karar verdi Kumru. Hem oraya güneş ışıkları çok güzel vuruyor. Bu yüzden, annesinin büfesinden yürüttüğü eski tip cam vazoyu yerleştirdi önce. Güneş bordonun içinde oynaşacak artık. Sabah olsun diye sabırsızlanıyor.

Sonra bir çocukluk fotoğrafını buldu. Babası bir koluyla kaldırmış onu. Annesi de, babası da nasıl genç, ışıltılı. Efe desen, minik bir oğlan çocuğu. Gülüyor her seferinde bu fotoğrafı gördüğünde Kumru.

Bir de, Osman Hoca’nın hepsine birer tane verdiği o kozalağı koydu pervaza.

Sabah ola, hayrola!

Emre, dairenin geniş camlarından şehrin ışıklarını seyredi yor. Çok yüksekteler ve İstanbul diye görünen de diğer yüksek binalardan ibaret. Manzaranın, arada yabancı dizilerde rastladığı şehirlerden farkı yok. Oysa bugün mahalle gördü Emre. Fırından gelen kokuyu çekti içine. Manav tezgâhında taze meyve elledi. Vapuru gördü sonra, nasıl canı çekti içinde olmayı. O bahçeli eski zaman evinde bir terastan denizi gördü. Minareli başka bir İstanbul’u. Şimdi daha da uzay üssü gibi geliyor yaşadıkları siteden görünen manzara.

Bir şey hatırladı sonra. Ara ara gelir aklına da, iter yine gerilere. Dedesinden bildiği tek an bu. Gri kırçıl bir yelek hatırlıyor. Koca bir kapı, bahçe var ve bir de halattan salıncak. İçine yastık konmuş, çiçekli kumaştan. O salınacakta sallıyor dedesi onu.

İlk kez bu görüntü gözünün önüne geldiğinde sormuştu annesine. Pek şaşırmıştı, duygulanmıştı annesi. “Emre’cim, sen çok küçüktün, nasıl hatırlıyorsun Bostancı’daki o evi?”

Bostancı... Bugün Kadıköy’e giderken, yolda bol bol andı annesi çocukluğunun evini. Yakınmış Kadıköy’e. “Götürürüm seni, bakarsın. Kiracı çıktı, tadilattan önce gezeriz istiyorsan içini,” dedi.

Ne zamandır böyle güzel bir şey duyduğu yoktu. Emre bir daha görmek istiyor Bostancı’daki o evin bahçesini. Neden unutamadığını anlamak istiyor.

“Hadi oğlum, gel, sofra hazır...”

O kadar heyecanlı ki, bir şey yiyecek hali yok Emre’nin. Çok yoğun bir gün oldu. Yeni arkadaşlar, günlük hayatına, hafta sonlarına yayılacak yeni özel ders düzeni, o bahçeli eski ev... Düşünecek, hissedecek çok şey var içinde.

Bir de bazen bu akşam yemekleri, yarışma programlarındaki jüriler gibi oluyor. Hep soru, hep yorum. Sıkılıyor Emre. İşte, yine durum değerlendirmesine geçildi bile. Önce bir süre iş konuştular.

Annesi de, babası da avukat. Her seferinde, eve iş getirmeyelim diyor, ama farkına bile varmadan birtakım dosyaları tartışmaya girişiyorlar. İşte o zaman, oturduğu sandalyede bacaklarını sallamaya başlıyor Emre de. Ağzındaki lokma büyüyor. Su bardağına davranıyor hep. Boğazda kalan lokmayı en iyi su indirir aşağı.

İş gündemi biter bitmez, durum daha beter oldu. Anne ve babası soru sormaya doyamıyorlar bu akşam. Kaç kişi ders yaptılar? Diğer öğrenciler kim, nasıl insanlar? Osman Hoca neler dedi, ne ödevler verdi?..

Bir noktadan sonra sorular üst üste binmeye başladı. Emre avuçlarının terlediğini hissediyor. Üst derece alarm işareti.

“Farkında mısınız, bir saattir ne kadar soru soruyorsunuz? Daha bir kere, Sen nasıl hissettin oğlum? diye sormadınız,” diye patladı Emre.

Normalde böyle şeyler diyemez, yani duygularını bu kadar açık ifade edemez. Ama bugün ekiple ilk buluşmada o kadar rahat, o kadar kendi hissetti ki kendini, sanki dili çözüldü. Türkçe dersinde, “Dilini mi yuttun Emre? Sana diyorum, bu parçanın ana fikri ne?” diye tepesinde bas bas bağıran Ayten Hoca olsa da şimdi, görse parçanın ana fikrini! Emre alay edilmeyeceğine, ciddiye alınacağına güvendi ya bir kere, Osman ve Umut Hoca’nın yanında, sözcükler peş peşe geliyor. Keşke bu Osman ve Umut Hoca’yı da şu koyun Dolly gibi klonlamak mümkün olsa, diye düşün dü. Düşünsene, her okulda onlardan birer tane olduğunu!

Gülesi geldi bir an, ama anne ve babası beklemedikleri bu tepki karşında ne diyeceklerini bilmez bir halde duraladıkları için, o da ciddiyetini bozamadı.

Şu yetişkinler dünyasının kuralcı ciddiyeti de hiç çekilmiyor ayrıca. Bir zamanlar Kaan’la en ciddi şeyleri gülerek konuşurlardı. Birbirleriyle dalga geçerek dert dinlerlerdi, kimse bozulmazdı. Kaan’ı “bir zamanlar” kalıbıyla birlikte düşünmek canını yakıyor her seferinde. Buna bir şekilde sebep oldukları için anne babasına da öfkesi artıyor. O yüzden yine sofraya ve sorusuna geri ışınlandı. Zaten ne çektiyse, şu sek sek seken zihninden çekti bugüne kadar.

“Oğlum, bizi yanlış anlama. Tabii ki, senin nasıl hissettiğin en önemlisi. Sonuçta, daha rahat edesin diye bulduk bu özel dersi. Osman ve Umut Hocalar’ı seveceğini düşündük. Sadece merak ettiğimizden...”

“Ama böyle sorduğunuzda ben bir şey anlatamıyorum ki. Başka şeyler oldu, güzeldi; konuşamıyorum hiç.”

İtiraz etmelerini bekliyor. Sonuçta meslek alışkanlığı. Bir başladılar mı tartışmaya, kimse baş edemez.

Ama hayır, sustu ikisi de. Böyle olunca, kendi sesini duyar oldu Emre.

“Korkuyorum. Her şey çok fazla. Ben daha ne istediğimi bile bilemiyorum ki. Osman Hoca’yı da, Umut Hoca’yı da sevdim. Çok ciddi ders yaptılar ilk günden, ama bir yandan da çok komikler. Osman Hoca bambaşka şeyler anlatıyor, güzel sorular soruyor, ne dediğimizi dinliyor. Arkadaşlar da çok ilginç. Hepsi ayrı bir tip. Ortam iyi yani.”

Durakladı Emre, bu kadar uzun konuşmaya alışık değil. Genelde sorularla bölünmüş olurdu lafı şimdiye kadar. Anne babasına baktı. İkisi de çatal bıçağı bırakmış, dikkatle onu dinliyorlar.

“Ben size kozalaktan bahsedecektim asıl...”

“Ne kozalağı?” diye sordu babası. Ama zaten kozalak gibi ilgisiz bir şey duyduktan sonra da soru sormasalar, hastalandıklarından şüphelenecekti Emre!

“Osman Hoca, odanın bir köşesinde mutluluk köşesi yapın dedi bize. Görmekten hoşlandığımız şeyleri bir araya getireceğiz. Hepimize birer de kozalak verdi. Bize ilk hediye, köşelerimiz için.”

Anne ve babası şaşkınlıkla bakıyorlardı. Ne kozalağı ya... Keşke söylemeseydi. İster misin şimdi, “Oğlumuza ne tuhaf şeyler yaptırıyorsunuz böyle!” diyerek göndermesinler derse? Sıkıntı bastı Emre’yi.

“Geç oldu ben toparlanayım, yarına çantayı falan hazırlayayım. İyi geceler demek için gelirim yanınıza,” dedi ve odasına kaçtı.

Şanslı olduğunu biliyor aslında. Çok güzel bir odası, geniş bir çalışma masası ve kütüphanesi, arkadaşlarıyla otursun diye puf minderleri var. Anne ve babası onu çok seviyor, bunu da biliyor; ama işte, yalnız hissediyor kendini bazen. Geceler uzun, ödevler fazla, hayat çok sıkıcı. Osman Hoca dışında. Orada hiç sıkılmadı bugün. Hatta çok güldü.

Aklı yine şu mutluluk köşesine kaydı. Odaya şöyle bir baktı, kütüphanenin ilk rafını gözüne kestirdi. Boşaltması dert değil, alt tarafı kitaplar duruyor. Ama ne koyacak ki oraya. Ne mutlu ediyor onu en çok?..

Çantasına uzandı, kozalağı çıkardı. En azından elinde garanti bir şey var!

Tam o sırada kapısı tıklatıldı. “Girebilir miyiz oğlum?”

Anne ve babası odasında!

Genelde böyle bir “odaya giriş” sahnesinde asık suratlı olur ve tepesine dikilip yapmaması gerekenler üzerine uzun söylevler çekerler. Ama bu kez durum farklı. İkisi de gülümsüyor. Hem yatağına oturdular. Emre şaşkın bakakaldı.

“Dediklerinde haklısın oğlum,” dedi babası. “Bazen çok sorgu sual ediyoruz. Ama işte emin olmak istedik, her şey yolunda mı diye. Bundan sonra hep senden dinleriz artık. Söz, araya girmek yok. Anlaştık mı?”

Emre, “Anlaştık,” dedi gülerek.

“Eh, o zaman artık görebiliriz,” diye söze karıştı annesi. Emre’nin anlamadığını görünce de gülümsedi. “Bu ziyareti neden yaptık sanıyorsun odana! Şu meşhur kozalağı görmek istiyoruz.”

Emre kahkahalarla güldü. Kozalak o gece elden ele gezdi ve mutluluk köşesine dönüşen o raftaki yerini aldı.

Osman Hoca haklı galiba, diye düşündü Emre, neden sonra yatağına girdiğinde. Kozalağa hem o evin, hem de anne babasıyla bu gecenin mutluluğu sinmişti. Rafı dolduracak yeni mutluluklar diledi kendine. Ve uzun zaman sonra ilk kez o gece, deliksiz uyudu.

Günün en güzel saatleri bunlar. Dersleri bitirdi Mari, divana ananesinin yanına sokuldu. Boynuna koydu başını, kokusunu duydu. “Hokis tsakugs,” dedi o tatlı ses: “Canım yavrum...” Yayası, onun sırdaşı aynı zamanda. Aynı odayı paylaşıyorlar. O ciddi kadın, çocuklaşıyor torunuyla. Işıkları kapattıktan sonra bile lafları bitmiyor. Fısır fısır konu şuyorlar sürekli. Şimdi de yemek sonrası keyif zamanı. Yayası kış için bere örüyor, Mari de ayıkladığı elmayı yediriyor ona eliyle. Bir yandan da bıcır bıcır anlatıyor. Ne de olsa bugün çok fazla şey oldu.

Annesi ve babası da kulak kabarttılar oturma odasından. Mari kendini iyi hisseder mi o ortamda diye, doğrusu endişe ediyorlardı. Onun yüzünün güldüğünü görmek en büyük mutluluk. Mari’nin yüzü ayna gibi. O koca gözleri duygularını hemen ele verir. Mutlu olduğunda da çenesinin iki yanında gamzeleri belirir. Şimdi işte, Osman Hoca’yla geçen günü anlattıkça gamzeleri yine ortaya çıktı.

“Osman Hoca’nın evi de, bahçesi de çok güzel, yaya. Havalar iyi olduğunda, sonbaharda, baharda hep dışarıda ders yapacakmışız. Evi de çok güzel, hep eski eşyalar. Yerler gıcırdıyor yürüdükçe. Çok komik ses çıkarıyor.”

Yayası bir an daldı. “Eee kızım, eski evler hep öyleydi,” dedi.

Mari eskileri dinlemeyi çok sever. O sevdiği için de, yayası çok güzel şeyler hatırlar. Onun genç kızlığı başka bir İstanbul. Masal gibi dinliyor Mari.

“Bizim de iki katlı, cumbalı bir evimiz vardı. Evlerin hepsi ahşap. Osman Hoca’nın evindeki gibi, o gürgen döşemeler de gıcırdardı. Kandille çalışırdık derslerimizi. Sabahları, evin en büyüğü olan neneler sobayı yakardı. Belli odalarda oturulurdu zaten. Soba sönünce her yer buz. Kat kat giyinir, yatağın içine öyle girerdik. Eve küfeyle yiyecek gelirdi çarşıdan, tel dolaba koyardık. Kadınlar çamaşırları topluca çitilerdi. Bir radyo vardı işte, ajans dinlerdik. Güzel Türk Sanat Müziği ve Arkası Yarın tiyatrosu. Zordu hayat, ama tatlı zamanlardı, ben çok gençtim bir kere...”

Ananesiyle dedesinin siyah-beyaz gençlik fotoğrafları var. Öyle güzeller ki. Dedesini tanıyamadı hiç, o daha bebekken ölmüş. Bu fotoğraflarda, arkaya taralı gür, siyah saçlarıyla çok yakışıklı bir genç adam dedesi.

Mari aile hikâyesini de, eskileri de bilmeyi seviyor. Hayat, o eskiye yaslanarak devam ediyor çünkü. O zaman sanki kendini de daha iyi tanıyacak. Ne istediğini, neden istediğini.

İlk kez bugün, o ders sırasında, hem de daha ilk buluşmada kendinden bahsedebildi Mari. Öğretmen olmak istediği için başka bir dikkatle izliyor Osman ve Umut Hocalar’ı. Karşılarında insan kendini değerli hissediyor. Yani, Mari’den bir tane var dünyada ve şimdi işte o Mari konuşacak, bütün dünya dinleyecek! İki hoca da herkese bu duyguyu veriyor. O zaman sanki sırtın dikleşiyor, sesin daha gür çıkıyor. En önemlisi de, ne demek istediğini biliyor oluyorsun.

Küçükken öğretmenliği, ders konularını iyi öğretmek sanırdı Mari. Hep konuları anlatırken taklit ederdi öğretmenleri. Osman Hoca’yı gördüğünden beri kafası karıştı. Aklında en çok, onun ders dışı anlattığı konular kaldı. İlgisiz bir şeyler anlatıyor gibi yapıyor, ama söylediği her şey önemli aslında.

“Biliyor musunuz, bugün ilk kez haçımı gösterdim arkadaşlara,” dedi Mari pat diye.

Babası çok şaşırdı bu işe. “Hayırdır kızım, nasıl oldu o iş?” diye sordu merakla.

“Osman Hoca, bir şeye başlarken, uğur diye giydiğimiz, taktığımız şeylerden söz ediyordu. Herkes o gün için özel bir şey getirmiş yanında. Onu anladık. Anlayınca da, sıra bana geldiğinde haçımı çok rahat gösterdim. Hatta, Emre sordu, merak etti, anlattım anlamını.”

Annesi gülümsedi. Tam da bunu dilemişlerdi aslında. Mari rahat hissetsin, kendi olsun çekinmeden ve uyum sağlayabilsin, hiçbir şeyden çekinmeden.

“Osman Hoca çok iyi bir öğretmen, kızım. Umut Hoca da öyle. Özel dersler yorucu biliyorum, ama şanslısınız hepiniz de.”

Mari başını salladı. “Ben de öyle hissediyorum mama, hem daha bahçedeki ağaçlardan meyve yiyeceğim. Bir tek yayam mı anlatacak eski zaman maceralarını, benim de bahsedecek özel bir yerim var artık.”

“Aman, bir şeyden de eksik kalma,” diye takıldı yayası. “Gel de bir öpeyim seni, bak saat yine geç oldu. Hadi, bir an önce yat, sabah da başın kalkmıyor yastıktan.”

“Sen gelmiyor musun?” diye sordu Mari hemen. Tek başına yatmak hiç keyifli değil.

“Gelirim birazdan, şu bereyi bitireyim hele...”

Yayası aklına koydu mu, ille elindeki iş bitecek. O yüzden hiç uzatmadı Mari. Herkesi öpüp odasına çekildi.

Yatmadan şu mutluluk köşesi için yer düşünmeli.

Yatağının yanındaki küçük komodine karar verdi. Okuma lambası orada zaten, altında yayanın emek emek işlediği örtü var.

Mari kütüphanenin üst raflarına uzanıp, fotoğraf albümünü indirdi.

Hah, işte buradalar! Yayası ve dedesi, o güzel gençlik fotoğraflarıyla karşısında. O fotoğrafı alıp komodinin üzerinde duvara dayadı. Yarın okul çıkışı ilk iş, çerçeve bulacak. Kozalağı da tam lambanın atına koydu. Işıkta bütün katmanları görünüyor. Şimdilik acele etmeyecek. Yavaş yavaş dolsun köşe. Mutluluk, bitmesin diye azar azar yenen çikolata ya da pasta gibi bir şey. Mari, mutluluğun tadı damağında kalsın ve o tadı hiç unutmasın istiyor.

Gece lambasının soluk mavi ışığında kozalağına bir kez daha baktı.

O gece rüyasında uçtuğunu gördü. Önce odasının, sonra evin, derken mahallenin üzerinde uçmaya başladı. Hiç korkmadı, rüzgârı saçlarında hissettikçe güldü hep. Her şeyin üzerinde, herkesin dışında mutluydu. Pek de özgür, bulutların arasında.

8AŞAĞIDAKİLERDEN
HANGİSİ?

Okul haftaları bir başladı mı, ayların nasıl devrildiğini anlamaz bile insan. Zaten zincirleme trafik kazası gibi sınavlar peşpeşe gelince, okul sonrası saatler de kâğıt hışırtıları arasında akıp gidiyor. İşte bu ortamın içine, Osman ve Umut Hocalar güneş gibi doğdu!

Hafta sonu sabah ondan üçe kadar Osman ve Umut Hocalar’la ders var. İlk tanışma gününün keyfi güzeldi, ama hafta içi derslerin tadından geçilmiyor. Her ikisi de, ancak her gün düzenli yapıldığında yetişecek bir ödev sistemi tutturdular. Dört kafadarı yakınlaştıran, ayrı okullarda olsalar da paylaştıkları bu aynı kader oldu zaten. Hafta sonları ders başlamadan önce ve öğlen arası sohbet etme fırsatı buluyorlar hep.

İlk haftaların sıkıntısı, uyum ve yoğunlaşma. Okulun ilk sınavları da bastırınca, hepsi bocaladı. Sonuçta, hayatın pek provası yok işte. Ne kadar lafta kendini hazırlamaya çalışsan da, hafta sonu denilen zamanın kursa gitmesi, uzun uzun uyuyamamak, evde pijamalarla televizyon keyfi yapamamak, sinemaya gidememek, hepsi ancak başa gelince anlaşılacak şeyler. Üstelik, bu daha başlangıç. Dönemin ilk haftaları. Ve sanki hep aynı günü yaşıyor olma hissiyatı!

O yüzden, daha başından beri Osman’la Umut’un en büyük derdi, ders anlatmak, örnek soru çözdürmek değil, bu genç arkadaşları rahatlatmak.

Hepsi kendince veriyor sıkıntı işaretlerini. Emre, kaş kirpik yoluyor iki arada bir derede. Fark edildiğini anladığında da, sürekli iki eliyle kaşlarını düzeltip avuçlarını yüzüne götürüyor. Susuz yüz yıkadığı da sanılabilir. Şerzan, ders başlangıcı ve bitimlerinde odanın bir ucundan diğerine volta atıyor. Kumru, defterin arka sayfalarına karalamalar yapıyor. Mari’yse, o güzel saçlarını çekiştiriyor durmadan. Güneşin vurduğu açıdan baktığında, kızın parmaklarında asılı kalan saç tellerini görebiliyor Osman. İçi acıyor hepsine.

Bugün tarih soruları sırasında başka bir sıkıntı daha yaşandı.

Her seferinde içlerinden biri örnek soruyu yüksek sesle okuyor, yanıtı tahmin ederken, nedeni üzerinde duruyor, benzer kalıp sorular geldiğinde benzetme yardımıyla hangi yoldan ilerlemek gerektiğini tartışıyorlar birlikte.

Bu kez soruyu Kumru okuyordu. Yüksek sesle başladığı sorunun sonunda sesi kırıldı:

“ ‘Ben Kâzım Karabekir. Kurtuluş Savaşı’nda Doğu Cephesi Komutanı olarak görev yaptım. Bu cephede Doğu Anadolu topraklarımızda hak iddia eden ve bu isteklerini Sevr Antlaşması’na koyduran Ermeniler’le savaştık. Emrimdeki birliklerin başarılı harekâtı karşısında barış istemek zorunda kalan Ermeni hükümetiyle 3 Aralık 1920’de Gümrü Antlaşması’nı imzaladık. Bu antlaşmayla Ermeniler, Sevr Antlaşması’ndaki isteklerinden vazgeçtiler. Bu günü, bu uğursuz antlaşmanın yırtıldığı gün olarak kutladık.’ Kâzım Karabekir’in yukarıdaki anlatımına göre, Gümrü Antlaşması’na ilişkin olarak aşağıdaki yargılardan hangisine ulaşılamaz?”

Sorunun seçeneklerini okuyamadan durdu Kumru. Daha önce hiç önemsemediği bir şeye takılmıştı. Mari’yi tanıyor ya artık ve Mari, Ermeni. Bu soru ona kendini kötü hissettirmiş olmalı.

Başını kaldırdığında, Mari’yi öylece önündeki boş defter sayfasına bakarken yakalıyor. Tam düşündüğü gibi işte. Çaresizlik içinde Osman Hoca’ya bakıyor. Yalnış bir şey demekten o kadar korkuyor ki...

“Kumru canım, bu soru seni rahatsız etti mi?” diye soruyor Osman Hoca. Demek konuşacaklar. Vardır Osman Hoca’nın bir bildiği. Kumru her şeyi anlatabilir açıkça bu durumda.

“Evet, etti,” diyor önce. Osman Hoca’nın hiç araya girmeden beklediğini görünce de anlatmaya girişiyor. “Soruda, böyle ne bileyim, düşmanca bir ton var. Mari’yi üzeceğini düşündüm. Mari benim arkadaşım, o üzülürse ben de kötü olurum.”

Mari başını kaldırıp bakıyor. Güzel kara gözleri dolmuş. Bir yandan da gülümsüyor. En ünlü tablolarla dolu büyük resim albümleri var ya hani, oradaki eski zaman güzellerine benziyor şu an. Başka bir yüzyılda sanki.

“Bu soru bize önemli bir şeyler konuşma fırsat verdi arkadaşlar,” dedi Osman. “Sınav soruları üzerinde çalışırken, doğal olarak hangi seçeneğin doğru cevap olduğunu bulmaya çalışırız. Ama bu, sorunun kendisinin mutlak doğru olduğu anlamına gelmez. Maalesef tarih ders kitaplarında böyle genelleyici ve ayrımcı çok ifade var. Bunların değişmesi için çalışmak, ayrı ve önemli bir mesele. Kumru’nun rahatsız olması, sizlerin duraklaması iyiye işaret. Meslek olarak neyi seçerseniz de ileride, tarihi farklı yazmak, farklı yaşamak için hepinize görev düşecek. O yüzden yanıttan çok, soruyu konuşmak istedim biraz, anlaştık mı?”

Köstebek ekibi başını salladı.

“Mari?” diye seslendi Osman Hoca, sesini duymak istiyordu.

“Anlaştık,” dedi Mari kararlı bir sesle. “Bu ler, lar takısı fena Osman Hoca. Ermeniler deniyor, oysa tek tek insan var her seferinde. Ve birlikte yaşıyoruz ya, böyle hain gibi anlatılmak acıtıyor. Yaşanan bu olmamalı. Kendimi tuhaf hissediyorum her seferinde, anlatamıyorum da.”

“Ben ne hissettiğini biliyorum Mari,” dedi Şerzan. “Geçende inkılâp tarihi dersinde Birinci Dünya Savaşı öncesi Kürtler bölümü de çok fena cümlelerle doluydu. Dahası, öğretmen konuyu Kürtçe’ye getirdi. Ablamın zamanında da işitmiştim aynını. Tarihçi, Kürtçe diye bir şey yoktur. Bunlar Dağ Türkleri’nin karda yürürken çıkardıkları kart kurt seslerinden türemiştir, diye o efsaneyi anlattı. Ne edersin?.. Parmak kaldırdım. Kürtçe’nin Hint-Avrupa dil ailesinden olduğunu anlatmaya çalıştım, ama sözü ağzıma tıktı. Sonra da, Sen nerden biliyorsun bunları? diye sormaz mı? Sizce hocam? dedim. Kıpkırmızı oldu. Başka konuya geçti.”

Biri kalbine dokunan bir şeyler söyledi mi, bir süre o sözlerle başbaşa kalmak, içinde yükselen kendi cevabını duymak istersin. Osman, şu an başka hiçbir derste kolay kolay öğrenilemeyecek bir şeyi paylaştıklarının farkında.

Hayat bilgisi deniyor bunun adına.

9İÇERİDEKİ
ÇAYDANLIK!

Sanki içine bir çaydanlık kaçmış; ocağın üstünde unutulmuş, fokurdayıp duran bir çaydanlık! Emre’nin içi kaynıyor bir süredir. Her şeyi az, her şeyi eksik sanki başkalarından. Şerzan dal gibi mesela ve de cin gibi! Mari ve Kumru nasıl da azimli, nasıl da hevesli. Gülüyorlar hem, şakalaşıyorlar. Herkes ne istediğini biliyor. Şerzan avukat, Kumru doktor, Mari öğretmen olacağım diyorlar. Derlerken de, gözleri parlıyor. Gerçekten istiyorlar.

Oysa Emre’nin hayatı bir çizgi film yapılsa, kafasının üzerinde koca bir soru işaretiyle gezerdi herhalde. “Hiçbir şey bilmiyorum işte!” derken, yumruk yaptığı elini bacağına vuruyor.

Ve elbet patlayacaktı o içindeki çaydanlık. Bugünkü derse rast geldi.

Her şey her zamanki doğallığında akıp giderken Şer zan’ın Kumru’ya nasıl gülümsediğini, Kumru’nun da kızararak başını hafifçe yana eğip nasıl sevgiyle ona baktığını gördü.

“Emre, Allah aşkına, yine daldın gittin. Sana söylüyorum, hani Şerzan’la şu ek kitabı çalışıp önemli yerlerini paylaşacaktınız bugün?”

Şerzan’ın kendisine yalvaran gözlerle baktığını gördü bir an. Bir süredir hızlandılar ders konularında. Arada Osman Hoca ek ödevler veriyor. Özel bir sosyal bilgiler kitabı istemişti bu haftaya. Şerzan’la birlikte birkaç ünitenin sunumunu yapacaklardı. Bu sabah Şerzan herkesten önce gelmiş, sırrını paylaşmıştı: “Emre, annem dizinden rahatsızlandı, gidemedi işe. Harçlık isteyemedim. Osman Hoca’ya ne olur söyleme. Üzülür, kitabı bugün sen alsan da, bir sonraki derse hazırlansak olur mu?”

“Valla kitabı Şerzan alacaktı, ama gözlerini başka yerlerden alamadığı için unutmuş herhalde.”

Bu cümleyi kendisi mi kurdu sahi?

Cümle havada tısladı, gelip Şerzan’ın yüzünde patladı.

Şerzan’ın yüzü için ne denir! Dağılmış, parça parça olmuş.

Emre daha o an kahroldu, ama nasıl geç! Söz ağızdan çıktıktan sonra bir kere, nasıl da geç!

“Tamam, dersi burada bitiriyoruz arkadaşlar,” dedi Osman sert bir sesle. Şerzan’ın darmaduman olduğunun farkında, uçup gitmesinden korkuyor. Emre desen, ondan beter. Mari hâlâ kıpkırmızı olan Kumru’nun elini tutmuş, öylece kalakalmışlar oturdukları sandalyede.

Şerzan yay gibi gerili. Gözleri deli bakışlarla Emre’ye kilitlenmiş. Emre ileri geri sallanıyor durduğu yerde. Kim selere bakabildiği yok. Halının saçaklarına dikmiş gözünü. Saçaklar hep birlikte aynı şeyi söylüyor ona: “Emre, sen sefil bir faresin!”

“Emre gel, önce seninle konuşacağız. Siz de burada bekliyorsunuz bizi,” dedi Osman, kararlı bir sesle.

Mari usulca yerinden kalkıp, kenardaki sehpanın üzerinde duran su şişesine uzandı. Şerzan da, Kumru da itiraz etmeden içmeye koyuldular suyu. Kimse kimseyle konuşmadı.

Osman, Emre’yi üst kattaki çalışma odasına çıkardı.

Bu odaya ne zaman girse, tuhaf bir güç bulur içinde, babasını hisseder. Kendisi çok küçükken babası bu odada saatler geçiriyor diye nasıl kızardı. Elinde oyuncağı, çalışma masasının karşısındaki deri koltuğa yayılır, babasını kendisinden çaldığını düşündüğü bütün o kitaplara öfkeyle, kıskançlıkla bakardı. Ne varsa sanki bunlarda, sıkıcı şeyler! Babasına patlamıştı da bir seferinde. Hâlâ hatırladıkça gülümser. “Nesini seviyorsun sanki bunların, baba? Hepsi birbirine benziyor, böyle sert sert.”

Çok gülmüştü babası, çağırmış kucağına oturtmuştu. “O dışarıdan öyle görünüyor. Gel, bir de içine bakalım birlikte.” Hiç unutmaz, babası renkli resimli bir kitap almıştı eline. “Birkaç yıla kadar sen de okula başlayacaksın. O zaman bu harfleri çözecek, burada anlatılanı okuyabileceksin.” Resimlere bakmıştı uzun uzun Osman. Babasının nefesi kulağını okşuyordu. Ne güzel demişti: “Zamanla okuyunca, bu yazıların arasında da resimler göreceksin ve istediğin yere yolculuk edebileceksin. Kitap, dünya içinde dünyadır, oğlum...”

O gün babasının verdiği o bordo ciltli Andersen’den Ma sallar kitabı hâlâ çalışma masasının üstünde durur. Usulca elledi kitabı Osman. Hale bak, yıllar nasıl geçmiş, şimdi kendisinin konuşma zamanı gelmiş.

Emre’den yana dönünce oğlanın titrediğini gördü. Büyümek ne zor, ne bitmez hikâye...

“Emre, söylesene, nedir sorun? Seni bu hale getiren ne?”

Soruyla beraber delikanlının gözünün kenarında duran o ilk yaş aşağı süzüldü. Yanağındaki ıslaklığı hissedince daha da beter titremeye başladı Emre. Şu döşemeler bir açılsa, içine kaçsa onların. Durmasa burada öylece. Gözyaşını hırsla sildi elinin tersiyle. “Her kafadan bir ses çıkıyor, ama ben ne olacağımı bilmiyorum Osman Hoca’m.”

“Haksızlık etme kendine, kötü olmayı çok güzel başardın biraz önce mesela.”

Emre, Osman Hoca’ya baktı korkuyla. O gözlerde hayal kırıklığı gördü.

Kırık bir sesle devam etti Osman konuşmaya: “Çok üzüldüm biliyor musun, sen iyi bir insansın. İyi olmak, iyi kalmak kolay değil, çaba istiyor. Ben senin, karşındakini hissedebilme gücüne hayrandım hep. İlk kez o gücü kötüye kullandın. Şerzan, Kumru’yu ayrı seviyor. Bunu hissettin ve onları utandırdın. Hele de Şerzan’ın canını yaktın. Neden Emre, şimdi daha mı iyi oldu sanki?”

Emre’nin deminden beri gözbebeklerine hapsetmeye çalıştığı bütün damlalar bir anda şişti ve akmaya başladı. Göğsünde bir ağrı hissetti, bedeni sarsıldı birden. O bulanıklık içinde Osman Hoca’nın kendisine doğru açılan koca kollarını gördü ve başını onun göğsüne yaslayıp ağlamaya başladı.

Öylece ne kadar durdular, hiç bilemedi. Neden sonra hıçkırıkları biraz yatışır gibi olunca, başını hafifçe kaldırıp hocasının bordo gömleğindeki o koyu lekeye bakakaldı. Bir bu eksikti!

“En sevdiğin gömleğini kirlettim,” dedi kızararak. “Küçük çocuk gibi zırladım bir de böyle.” Öyle sinir oluyordu ki kendine, bütün kaşlarını yolsa hırsını alamayacak!

Osman Hoca güldü. “Desene, günahların çoğalıyor. Hele bir bak bana, Emre.”

Emre başını kaldırdı. Osman Hoca, gömleğinin önündeki o ıslaklığı gösteriyordu. “Bu kir değil. Senin cesaret madalyan. ‘Küçük çocuk gibi zırlamak’ da ne demek. Büyüyünce hiç ağlanmıyor mu sanıyorsun? Ağlamak, insan olmanın şanından. Sakın şu ‘erkekler ağlamaz’ saçmalığına inanayım deme.”

Emre bir yandan burnunu çekerken sordu: “Ne yani, sen de mi ağlıyorsun?”

“Ağlıyorum tabii. Diyemediklerim oluyor, içimde kalanlar. Keşkelerim, acabalarım, pişmanlıklarım.” Bir an durdu Osman. Gözünün önünde insanlar akıp geçmeye başladı. Annesi, babası, İnge... “Sonra, kaybettiklerime ağlıyorum Emre. Ölen sevdiklerime ya da hayatta ama bir sebeple benden uzakta olanlara... Biliyor musun, o kendinden çok emin gördüğün arkadaşların da, ben de, herkes kendi içinde debeleniyor. Hep böyledir, hepimiz karşımızdakine bir resim yakıştırırız. Oysa, onun da kim bilir ne korkuları, ne acıları vardır. Hikâye farklıdır ama özü aynıdır.”

Emre gözünü yere dikti. Eski parkenin bir yerinde belli belirsiz bir leke vardı. İçe işlemiş gibi. Leke çıkar mı ki? “Sence Kumru’yla Şerzan beni affeder mi?”

“Kendini olduğun gibi anlatırsan böyle, inandırırsan üzüntüne, neden olmasın?” dedi Osman, sonra da ekledi: “Ama bence, hiç sonraki dersi falan beklemeye kalkma. Hemen şimdi konuş onlarla.” Gözleri bir an Emre’den ötede kütüphanedeki minik melek heykeline takıldı. İnge almıştı bunu. Dalgın dalgın devam etti: “Özür dilemenin de, affetmenin de bir zamanı var. Süreyi geçirirsen, sözü toparlayabilir misin, sen toparlasan karşındakini ikna edebilir misin, bilemezsin.”

Merakla kendisine bakan Emre’nin başını okşadı bir an. “Sen sen ol, sevgiyi soğutma Emre. Bütün diyeceğim bu aslında.”

10DÜNYA DÜNYA
İÇİNDE

Osman Hoca odadan çıktıktan sonra koca kütüphaneyle baş başa kaldı Emre. Ne çok kitap var... Keşke buraya onları karıştırmak için gelmiş olsa. Şöyle oturup saatler geçirse. Ama işte Osman Hoca, Kumru’yla Şerzan’ı çağırmaya gitti. “Ben aşağıda Mari’yle otururum. Sen de onlarla konuş,” dedi ve yarı şaka yarı ciddi ekledi: “Zaten dersin son yarım saatine mal oldun. Bitir burada bu işi.”

Demesi kolay! Öyle korkuyor, öyle utanıyor ki Emre.

Nasıl dediğini bile anlamadı o lafı. Hani şu matruşka bebekler gibi, birinin içinden tıpkısının aynısı ama daha küçük boy olarak beriki çıkar; biraz öyle hissediyor. Kendi içinde kaç ben varsa, en küçüğü, kalbi en dar olanı çıktı ortaya. Osman Hoca’ya, kendini bilmediğinden bahsetmişti tam kapıdan çıkarken. Aldığı yanıt hiç de iç açıcı değil. “İlahi Emre, kim kendini bilmiş ki! İnsan en az kendini tanır. Dünya dünya içinde... Ama çabalarsın işte öğrenmeye.”

Dünya dünya içinde, ne güzel, ne doğru söz... Bilmezdi hiç bu halini. Sevmedi de bu kendini.

Odanın sessizliğinde dışarıya kulak kabarttı. Merdivende adım sesleri... Geliyorlar işte.

Kalbine götürdü elini, nasıl da çarpıyor. Kulağında hissediyor kalp atışlarını.

Önce Kumru süzüldü içeri, sonra da Şerzan. Kapıyı yavaşça kapattı. Odanın ve kitapların arasında öylece duruyorlar.

“Kumru, hiçbir bahanem yok. Sadece ne yapacağımı bilmediğim, çok korktuğum bir dönem,” diye başladı söze. “Hani siz arada bazen konuşuyorsunuz ya seçmek istediğiniz mesleklerden, ben öyle aptal aptal kalıyorum. Bir de Şerzan’la o an birbirinize gülüşünüzü gördüm. Bildiğin, kıskandım. Pisliğin tekiyim yani. Affet işte.”

Kumru yumuşacık bakıyor. “İyi de Emre’cim, hepimiz korkuyoruz. Kimse ne olacağını bilmiyor ki. Bizimki öyle hayal işte. Ne belli, belki de sen hepimizden daha iyi bileceksin ne istediğini.”

Emre hak vererek başını salladı. “Ya ne desen haklısın, yaptığımın hiçbir özrü yok zaten. Geceleri uyuyamıyorum, çok yalnız hissediyorum. Öyle bir anda kendimi kaybettim.”

Sonra, sessizce dimdik duran Şerzan’a döndü. “En büyük korkum da seni kaybetmek Şerzan,” dedi. “Daha bu sabah yanıma geldin üstelik.” Gözleri doldu yine. “Bak, ben çok sevdiğim bir arkadaşımı öyle küsmelere falan kalmadan kaybettim. Aktı gitti, koptu benden. Ona ne olduğu nu anlamak için güç bulmaya çalışıyorum. Müzik yapardık biz. Bir dünyamız vardı. Dünya dünya içinde...” Gülümsedi birden. Ne güzel sözdü bu, öyle çıktı işte içinden. “Ona yakın bir dünyayı bir de burada buldum. Ama dışlanmış hissettim. Ne olduğunu anlayana kadar laf ağzımdan çıkmıştı.”

Şerzan’ın yüzündeki değişimi gördü. Yüz hatlarının nasıl gevşediğini, gözlerine gelen ışığı, kendisine açılan kolları. Sarıldılar sımsıkı.

“Bir şartla affederim seni,” dedi Şerzan. Emre’nin irkildiğini görünce de güldü. “Yok, öyle kötü bir şey değil. Biz de çalacağız birlikte. Sazımı tanıştıracağım sana. Bari dünyamız tam olsun.”

Emre de güldü. “Bu, epeydir duyduğum en güzel teklif!” dedi. Dünya, bir dünya, bir dünya kadar daha genişledi göğüs kafesi.

11BAĞ KURMAK

“Bizim sınıftaki arkadaşlara Fatih Hoca, bir kestirme yol öğretmiş dershanede; soruyu sonuna kadar okumadan, tipine bakıp çözebiliyormuşsun...”

Mari’nin sesi oval masanın üzerinde yankılandı. Sessizlikte daha da bir tiz çıktı sanki.

Osman, anlatmaya başlayacağı sorudan başını kaldırdı ve doğruca Mari’nin gözünün içine baktı. “Hani sen kıyaslanmaktan nefret ediyordun? Sana acı veren bir şeyi neden bir başkasına yapıyorsun?”

Osman Hoca ve şu dümdüz, dürüst soruları! İnsan çıplak kalmış gibi hissediyor. Kıpkırmızı oldu Mari. Şimdi ne dese boş. “Yok, öyle demek istemedim,” dese, daha fena. Kızgın da değil, kırgın bakıyor Osman Hoca. O bakışı görünce, içinin en derinlerindekini çıkarıyor ortaya Mari bir solukta.

“Kıyaslamak falan değil derdim, Osman Hoca’m. Çok korkuyorum, hepsi bu.” Gerçekten demiş olamaz, değil mi? Korktuğunu yani, hem de bütün ekibin önünde! Daha da kızarıyor.

“Ben de korkuyorum!”

Gençlerin yüzündeki şaşkınlığı görünce güldü Osman. “Tabii, hepiniz kendi derdinize düştünüz. Benim korkumla ilgilenen yok. Arkadaşlar, sizin başarınız benim de başarım. O yüzden dedim ya, biz bu yola birlikte çıktık. Ve kimi duraklarda çok yorulacağız. Ne zannediyorsunuz, ben sanki kendimden hep çok mu eminim? Hiç mi şüphelenmem, endişe etmem?..”

Tek tek yüzlerine baktı köstebeklerin. Hepsi de birer yetişkin edasıyla dinliyorlar onu. Son olarak yüzü kızarmaktan pancara dönen Mari’ye çevrildi gözleri. Elini uzattı, şefkatle okşadı o kıpkırmızı yanakları Osman.

“Asıl mesele şu Mari: Birbirimize güvenmek zorundayız. Hem de hiç kanıt beklemeden, sadece inanarak güvenmek zorundayız. Başka türlü devam etmemiz mümkün değil.”

Kumru atıldı. “Hepimiz sana güveniyoruz, Osman Hoca. Ama tarih yaklaştıkça, bir şeyleri akılda tutmak çok zor oluyor. Panik yaşıyorum ben bazen. Sanki tek bir soruyu bile çözemeyeceğim, öyle titriyorum içimden. O zaman da insan küçük tüyolar, minik ipuçları istiyor. Hayatı kolaylaştıracak kestirme bir şeyler.”

Osman bir an sessiz kaldı. “Haklısınız belki de, bende öyle çok tüyo yok, çocuklar. Ezber kalıp, hazır formül öğretmedim ki size hiç. Çünkü kestirmelere inanmıyorum, bu yaşadığımız dönem de hayattan ayrı bir şey değil ve ha yatın kestirmeleri yok. Benim tek yapabileceğim, soruları okuma ve anlama hızınızı geliştirmek, o kadar. Onun dışında bilginin akılda kalması için sadece bağ kurmak gerekir. Tıpkı hayatla da olduğu gibi. Bundan öte yol yok.”

“Bağ kurmak mı?” diye sordu Mari merakla. “Nasıl yani?”

O âna kadar konuşmaları sessizce dinleyen Şerzan, “Ben galiba ne demek istediğini anladım Osman Hoca,” diye lafa girdi. Heyecanlandığı zamanlarda olduğu gibi ela gözlerinin içindeki yeşil benekler iyice ortaya çıktı. “Küçükken bazen gizlice Dilan Abla’mın o kalın tıp kitaplarını ellerdim. Çok korkutucu görünürlerdi. Bir gece yine onlardan birinin başına oturmuş çalışırken sormuştum ona, Abla, sen bunca bilgiyi nasıl aklında tutuyorsun? diye. Ne dedi, biliyor musun?” Şerzan elini kalbine götürdü. “Böyle yaptı ablam elini. Aklımda değil, içimde tutuyorum Şerzan’ım. Çünkü ben onlarla insanlara şifa veriyorum, dedi. Hiçbir zaman unutmadım bu sözünü.”

Osman coşkuyla ellerini çırptı. “Ha yaşa, tam da bunu kastediyordum.” Bir an durdu. “Şimdi diyeceksiniz ki, hocam üniversitede meslek için çalışmak başka, sınava hazırlanmak başka... Bakın, anlam öyle her zaman hazır nazır sizi beklemez. Bazen de, hatta sıklıkla sizin onu üretmeniz gerekir. Yani, oyun gibi yapıp kendinize bir anlam yaratırsınız. Bilgi, içinize yuva kurar. Mevsimler geçer, yine gelir kuş gibi konar aklınızın, kalbinizin bir köşesine. İşte böylece, biliyor olursunuz.”

12SİMyACI

Aralık geldi çattı. Caddeler yılbaşı süsleriyle dolu. Damla şeklinde minik binlerce lamba tepeden sarkıyor. Dükkân vitrinleri de ışıl ışıl. Emre çok sever bu ayı. Severdi yani... Okul derslerini sıraya sokunca, Kaan’la buluşur, saatlerce gitar çalarlardı. Bugünün toplulukları bir yana ama, Beatles klasiklerini çalışmanın keyfi büyüktü. Sanki başka bir dönemde, başka bir kuşak gibi oluyorlardı. İlk o zaman düşünmüştü Emre, eskimeyen, hep süren bir şeyler mümkündü demek ki dünyada. O zaman ölümü bile yenerdin...

Kaan, grubun solisti John Lennon’ın hayatına da meraklıydı. İkinci dönemlerinde grup yavaş yavaş dağılmış, John Lennon daha cesur türler denemeye başlamış. Kaan dinletmişti, ama Emre pek ısınamadı adamın o çığlıklarına. Gitar da ağlıyordu sanki bazı şarkılarda. “Sanat bu işte abi, olmayanı keşfediyor adam,” derdi Kaan. Gözleri deli gibi parlardı. Emre anlamazdı işin bu keşif kısmını. O, müziğin matematiğini severdi, kendi içindeki ritmini, uyumunu.

Elini kaşına götürdü, hırsla çekiştirdi. Dört adet tel parmaklarında... Artık hiç çalmadığı gitarın telleri.

“Emre, nerelere gittin, hayırdır?”

Herkes susmuş, Umut Hoca’nın bakışları üzerine dikili. Kızardı Emre. Kim bilir kaç zamandır izliyorlar böyle kendisini.

Nereden çıktı bu Kaan muhabbeti zaten? Ah, şu beynini rahmetli dedesinin protez dişleri gibi bir çıkarabilse! Onlarda ilk gecelediğinde görmüştü de nasıl korkmuştu. Annesi, “Gece dişler bu özel suyun içinde rahatlıyor,” diye anlatmıştı, ağlaması dinsin diye. Dedesi şeker vermişti. Ondan sonraki birkaç gün de sütdişlerini çıkarıp bardağa koymaya çalışmakla geçmişti. Ta ki, büyükler yeni açıklamalar yapana kadar! Şimdilerde annesi, lenslerini çıkarıp solüsyona koyuyor her gece. Asıl dinlenmesi gereken beyin oysa. Şöyle çıkaracaksın onu, atacaksın suya, cosss diye ses çıkacak. Ne anı, ne hayal. Kocaman, sessiz bir boşluk... Japonlar’dan umudu var Emre’nin, elektronik bütün kafaları temizleyen sistemler kurduklarına göre, beyni temizleyecek bir yol da bulacaklar günün birinde.

Ama onlar bu yolu bulmadan çok önce merak ve endişeyle kendisine bakanlara, en çok da Umut Hoca’ya bir yanıt vermek zorunda. Off, bazen nasıl da zor cümle kurmak! Yalan söylemek istemedi.

“Özür dilerim, daldım... Eski bir arkadaşı hatırladım da...”

Gülümsedi Umut Hoca. “Demek ki, ara verme zamanı geldi. Hadi, yumulun kurabiyelere. On beş dakika mola!”

Herkes bir anda ayaklandı. Taze sıkılmış portakal suyu ve elmalı, pudra şekerli mis gibi kurabiyeler. Azime Abla, çocuk kalbini on ikiden fethetmeyi biliyor.

Bir tek Emre olduğu yerde kaldı. Kurabiyede de, meyve suyunda da gözü yok bugün. Arkadaşları şakalaşırken onların gülüşünü izliyor uzaktan.

Umut küçük bir tepsi hazırlıyor. “Gel bakalım genç adam, şöyle karşılıklı oturalım seninle biraz.”

Umut Hoca’ya karşı gelinmez.

Ortalarında tepsiyle oturdular.

“Kim bu arkadaş? Nesi üzdü seni bu kadar, kavga mı ettiniz?”

Emre, “hayır” anlamında başını salladı. “Yok, biz çok iyi anlaşırdık...”

Umut “ee o zaman” bakışını yöneltince, bir an durdu Emre. “Sorun da bu ya, ne olduğunu anlamadım. Birden uzaklaştı benden. Sonra da işte, bu yılın patırtısında hiç görüşmedik.”

Umut, “Kaçmışsın o zaman,” dedi pat diye. “Aslında bir şeyler olduğunu biliyorsun, ama duymak acı gelecek... kaçmışsın.”

Emre ses edemedi. Parmakları karıncalandı yine, elini kaşına doğru götürdü. Birden parmaklarının üstünde bir el hissetti. Umut Hoca’nın sesi duyuldu. “Yapma Emre, kendine bunu yapma.”

İşte biri daha yakaladı onu. Bir “yapma” daha. Dünya daralıyor sanki yakalandıkça ve aksi gibi, daha da çok yolmak istiyor kaşlarını. Yüzünün kızardığını hissediyor utançtan.

Umut Hoca’nın eli nasıl da serin, yüzünü okşuyor, başını kaldırıyor yavaşça çenesinden. “Utanacak sıkılacak bir şey yok. Ben seni anlıyorum.” Bir an duruyor. “Anlamak yanlış sözcük... Seni biliyorum, çünkü benim de tikim vardı.”

İlk kez biri, “Benim de tikim vardı,” dedi ona, yalnız olmadığını söyledi.

“Ne yapardın?” diye fısıldadı yavaşça Emre. Hocasının kolunu omuzunda hissetti.

“Senden daha kötü bir şey yapardım. Kendime kızdıkça, pergelin ucunu batırırdım elime; çok acırdı.”

Emre başını kaldırdı, karşısında sanki kendi yaşında bir arkadaşı duruyordu. Umut Hoca küçülmüştü, Umut olmuştu. Dalgın dalgın eline bakıyordu.

“Sonra ne oldu peki?”

Güldü Umut. “Bir kızdan hoşlandım. O da bir gün kolumdaki yaraları gördü. Ben tiksinir sandım. Belki de, öyle istedim. O zaman yenilerini yapmak için bahanem olacaktı.”

Emre gözünü kırpmadan Umut’a bakıyordu. “Ne yaptı?”

“Yaralarımı öptü. ‘Yapma böyle, benim de canım yanıyor,’ dedi. O gün bıraktım, bir daha da yapmadım.”

Emre öylece bakakalmıştı. “Yapma böyle Emre, benim de canım acıyor,” dedi Umut Hoca; kollarını uzattı, sıkı sıkı sarıldı.

“Şimdi diyeceksin ki, sana özel biri sarılmış. Bu aynı şey değil!”

“Yok demem,” diye gülümsedi Emre.

“Ben yine de hazırlığımı yaptım. Sevgimin yanında sa na bonus hediye veriyorum. Aktara gidiyoruz birlikte.”

“O da ne?” diye sordu Emre merakla.

“Dersten sonra görürsün,” dedi hocası, gizemli bir gülümseyişle.

Dersin kalan kısmı bu sayede su gibi aktı.

Çıkışta Umut Hoca, Emre’yi Kadıköy Çarşısı’na götürdü. Meğer onlar harıl harıl soru çözerken, dışarıda hayat varmış! Kış akşamında çarşı, rengârenk ışıkları ve kokuları içinde cıvıl cıvıldı. Emre eve gitmeden önce telaşla alışverişlerini tamamlayan insanlara baktı. Kurukahveci’de taze çekilmiş kahvenin kokusunu içine çekti.

“İşte, aktar burası,” dedi Umut Hoca birden ve Emre kendini bir anda, türlü çeşit koku ve rengin ortasında buldu. Tam Bin Bir Gece Masalları’ndan çıkma bir yerdi doğrusu. Baharatlar, baklagiller, kremler, merhemler, sıvılar yan yana dizilmişti.

Umut Hoca’nın iki küçük şişeyi alışını seyretti. Sonra birlikte dışarı çıktılar.

“Ee, söyleyecek misin şimdi artık, ne aldığını hocam?”

Umut Hoca poşetten iki küçük şişe çıkardı. “Bunlardan biri bademyağı, diğeri de çam terebentin.”

“Çam nesi?” diye sordu Emre dehşetle.

Umut güldü. “İsminden korkma, aslında çam ağacının özü, reçinesi diye düşün. Adı çam terebentin.” Yavaşça kapağını açtı. “Bak, çam ağacı gibi kokar.”

Emre, burnunu yaklaştırınca, hakikaten orman kokusu alır gibi oldu. Ah şu Umut ve Osman Hocalar’ın bildiklerine akıl sır ermezdi zaten.

“Ne yapacağım peki şimdi bunları? İç demeyeceksin, değil mi?”

“Yok, sen bana daha sınava kadar lazımsın. İç demeyeceğim o yüzden,” diye takıldı Emre’ye, şakadan ensesine hafifçe vurdu Umut Hoca. “İlahi Emre, bunları sırayla her gece pamuk çubuğuyla kaşına, gözünü çıkarmadan da kirpiğine süreceksin. İstersen çam terebentini azıcık şampuanına da katabilirsin. Saçların daha gür olur.”

“Tamam,” dedi Emre, hışırdayan poşeti dikkatle diğer paketinin yanına koydu.

“Ve en önemlisi Emre,” dedi Umut Hoca, “elin her kaşına gittiğinde, bugünkü konuşmamızı hatırlayacaksın.”

“Merak etme Umut Hoca’m, unutulacak gibi değil performansın!”

“Terbiyesize bak!” diye takıldı Umut Hoca. Emre espri yapar hale geldiyse, her şey yoluna girdi demekti.

“Karnın acıktı mı, sen ondan haber ver.” Emre’nin bir an duraksadığını fark edince de gülümsedi. “Merak etme, evden çıkmadan annenleri aradım. Seni ben bırakacağım, haberleri var.”

“O zaman, midye tava ve kokoreç isterim,” diye güldü Emre.

“Nasıl yani? İkisini birden mi?”

Emre muzipçe başını salladı.

“Sen de iyice pahalıya patladın ha,” diye takıldı Umut Hoca. Ne zamandır Emre’yi bu kadar neşeli ve rahat gördüğü yoktu.

Keyifle yemeklerini yediler.

“Emre, benim derslerimde çok başarılısın. Okulda fen dersleriyle aran nasıl?” diye sordu, yemek sırasında Umut.

Kokoreçli ekmeğinden iştahla koca bir ısırık alıp anlatmaya girişti Emre. “Çok iyi. Rakamları da, deneyleri de çok seviyorum. Her şeyin bilimsel açıklaması var tabii, ama bir yandan da büyü yapmak gibi...”

Umut dikkatle dinliyordu. “E o zaman, niye herkes ne olacağını, ne yapacağını biliyor da bir ben bilmiyorum diye ağlıyorsun acaba? Kimyager olasın var senin, hatta simyacı!” Gülmeye başladı.

“O da ne?” diye sordu Emre.

“Maddeleri dönüştürebilen insan, demek. Altın da yapabildiğine inanılır. Yani, simyacı olursan hepimiz zengin olduk demektir. Bence, düşün bunu.”

“Geç bakalım dalganı Umut Hoca,” dedi Emre kahkahalarla; ama bir yandan da, önünde bir yolun gerçekten belirdiğini hissetti ilk defa. Her şey güzel ve umutlu göründü o an. İçinde bir güç hissetti. Artık kendi kendine simyacı diye takılabileceğini düşündü. Gülümsedi.

Eve vardığında, anne babasını salonda sessizce bekler buldu Emre. Televizyonun sesi bile kapalı, sadece görüntüler akıp gidiyor öylece.

Babası ayağa kalktı, yanına geldi. “Oğlum, özür dileriz,” dedi. Bir süre yankılandı durdu Emre’nin kulağında bu söz. “Seni hasta edecek, huzurunu bozacak hiçbir şey doğru olamaz. Belli ki, yanlış ettik. Benim senden kıymetli neyim var, oğlum? Sıkma kendini ne olur, sınav senden önemli değil. Bu dünyada hiçbir şey senden önemli değil.”

En son ne zaman böyle sarıldı babasına? Böyle kocaman, böyle doya doya...

Kollarıyla belini sıkıyor babasının ve o koca adamın da titrediğini hissediyor. Derken, hıçkırıklarla sarsılan omuzlarında annesinin serin ellerini duyuyor. Onun da gözleri yaşlarla dolu, ama gülümsüyor da ve öyle güzel görünüyor ki.

“Emre’m benim, hazinem... Çok şeyine karıştım, affet. Sadece seni çok sevdiğimi bil, gerisinin önemi yok.”

Emre kollarına aldı annesini, usul usul sallandılar bir vakit. İçindeki her şey, o acı tat, o fokurdayan çaydanlık, her şey aktı gitti. Geriye sadece tatlı bir yorgunluk kaldı. O yorgunlukla birlikte de, çok derinden bir istek yükseldi dilinin ucuna. “Anne, dedemin eski evini tamir ettirsek ve oraya geçsek, olmaz mı?”

Annesi şaşkın gözlerle baktı oğluna.

Emre cesaretini kaybetmekten korkarak bir çırpıda akıttı içindekileri. “Osman Hoca’nın evi çok güzel. Hatırlıyorum, dedeminki de o eski evlerdendi. Hani şu arkasında bahçe olan, kalın duvarlı, yüksek tavanlı evlerden... Ben siteyi sevmiyorum. Aşağıdaki güvenliği, bu yüksekteki manzarayı, merkeze uzaklığını, hiçbir şeyini sevmiyorum. Ne olur, bir düşünemez misiniz en azından?”

Anne ve babası birbirlerine baktılar.

Sonunda annesi, “Sana bir söz vermiş olmayayım, ama kiracı çıktığı için önce bir gezeriz zaten. Tam da hatırladığın gibi. Sonuçta, o evde benim çocukluğum geçti, anlamı çok büyük. Ama burada imkânlar iyi ve bina yeni diye düşündük, biliyorsun,” diye açıklamaya çalıştı.

Emre tartışmaya girmedi. Kendi fikrini söyleyebilmiş olması bile büyük mutluluktu.

Derken, babasının sesini işitti. “Şöyle yapalım mı Emre, sınav patırtısı bitsin, birlikte gidelim eve. Ve maddi manevi imkânları ayarlarsak, yavaş yavaş taşınalım oraya. Doğrusu, mahalle hayatını ben de özlüyorum.”

“Oley!” diye bağırdı Emre. “Bu gaz bana hazirana kadar yeter!”

Anne babası güldüler. Emre’yi mutlu etmek nasıl da kolay! Nasıl da büyüdü bu oğlan! Neler düşündürüyor böyle bir anda! Şaşkınlık ve mutlulukla oğullarına bakıyorlar.

“Ben yatayım artık,” dedi Emre keyifle. “Yarın Osman Hoca canıma okur sonra!”

Güldüler hep birlikte.

Emre üst kattaki odasına çıkarken merdivenlerde, Osman Hoca canıma falan okumaz, benim ciğerimi okur, diye düşündü. Güzel bir mecaz sanatı yapmıştı. Osman Hoca duysa, kesin çok beğenirdi. Bu zincirleme düşüncelere kendi kendine gülerek yattı.

O gece, çok uzun zaman sonra ilk kez deliksiz uyudu. Rüyasında Kaan’la şarkı söylüyorlardı.

13MEMLEKET

Günün en güzel saati öğlen arası. Kahvaltılıklardan mis gibi sofra oluyor. Kısırı, sarması bile eksik değil. Yanına da çay, meşrubat. En güzeli de sohbet. Hele şimdi yarıyıl tatilinde hafta içleri de geliyorlar ya, mutlaka biraz zaman geçirmek istiyorlar birlikte. Osman, gençlerin ne çok anlatacak şeyi olduğuna şaşıyor. Her grupta böyle olmaz. Geçen yıl Umut’la baş başa yerlerdi. Çocuklar da sessizce bahçenin farklı köşelerine çekilir, atıştırırlardı. Bu yılki köstebekler farklı. Okulda bile bu kadar konuşmuyorlardır belki sınıf arkadaşlarıyla. Bir bağ oluştu aralarında. “Dört benzemez”in büyüsü de denebilir. Farklılar, ama temelde onları buluşturan bir şey var. Güven de duyuyorlar birbirlerine. O küçük çekişmeler, kıskançlıklar, gerginlikler geride kaldı. Dahası, merak ediyorlar birbirlerini. Osman da, Umut da şaşkın bu işe. Bugün de, kim nereden gelmiş, onun derdindeler.

“Herhalde en sıkıcınız benim. Annem babam, bir önceki kuşak, tamamı İstanbullu. Hem, salak bir sitede oturuyorum. Bundan daha beter bir şey olabilir mi?” dedi Emre gülerek.

“Olabilir, benim halim mesela!” dedi Şerzan “Düşünsene, bir köy var, bambaşka bir yer; ama ben orada doğmamışım, yaşamamışım, köy memleketim değil. Yine de orası, babamların doğduğu yer, yani ben ne etsem de, İstanbul’a da ait değilim. Tam anlamıyla ara durumlar.”

“Niçin öyle diyorsun Şerzan?” diye itiraz etti Kumru. “Belki sen o köyde yaşamıyor olabilirsin, ama babanla gittiğinde onun anıları sana geçiyor. Devam ediyor hikâye sende. Orası başka bir şey senin için ve aslında senin bir parçan olarak kalacak hep. Memleket dediğimiz böyle bir şey değil mi zaten!”

Şerzan kendi kendine söylenir gibi, “Ben böyle düşünmemiştim hiç,” dedi.

Kumru heyecanla devam etti: “Bak mesela, ben İstanbullu’yum. Son derece sıkıcı yani. Darlanırsam giderim dediğim başka bir memleketim yok.”

Şerzan kahkahayı patlattı. “İlahi Kumru, sıkıcı da demez misin?”

“Kumru haklı,” diye söze karıştı Mari. “Sonuçta, ailesi İstanbullu olanların ortak kaderi bu. Başka yerde doğmuş bir dede ya da nine ararsın, masal gibi dinleyesin diye.”

“Benim başka bir taktiğim var,” diye devam etti Kumru. “Tatillerde gidip gördüğüm yerlere bakıyorum dikkatle. İçlerinde güzel olanları hatırlatıyorum kendime ve işte, bir şeylerini sevdiklerimi memleket sayıyorum kendime. Ne yaparsın, yokluk böyle bir şey!”

Gençler epeyce bir gülüştüler.

Derken, Mari pat diye soruverdi: “Osman Hoca’m, senin de böyle başka memleketin var mı?”

“Var evet,” dedi Osman. “Berlin.” Hiç düşünmeden çıktı ağzından bu yanıt.

“Biraz anlatsana bize orayı, ne olur,” dedi Kumru hevesle.

Osman güldü. “Bence siz dersi kaynatmanın peşindesiniz.”

Emre, “Aşkolsun Osman Hoca!” diye itiraz etti hemen.

Şerzan da destek verdi ona. “Sen bizi hiç tanımamışsın. Merak ettik işte, ne olur biraz anlatsan sanki.”

Osman teslim oldu. “Peki, anlaşıldı. Berlin, belki dünyanın en güzel şehri değil, ama çok şey görmüş geçirmiş. İkinci Dünya Savaşı’nda yerle bir olmuş. Sonra da ortasına koca bir duvar dikmişler. Şehri, Doğu ve Batı Almanya diye bölünen ülkenin, iki farklı bölümü ilan etmişler. Yıllarca bir taraftan öbürüne geçmeye çalışan insanlar canından oldu. Sonra 1989’da duvar kaldırıldı, şehir ve iki Almanya birleşti. İşte, Berlin bütün bu dönüşümleri gösteriyor her köşesinde. Şehirde Türkiyeli göçmenler dahil, çok farklı ülkelerden insan yaşıyor. Her kültürün bıraktığı bir iz var haliyle. Sonra çok yeşil, çok ferah bir şehir. Sonra...”

“Sonra İnge var!” diyecekti, sustu son anda. Bir şehri memleket kılan, içinde sevdiklerinin yaşaması değil mi zaten! Anılarının ve umutlarının olması!

“Neyse, yeter bu kadar Berlin muhabbeti... Amma çenesi düşük oldunuz. Hadi, derse devam,” diye söylendi Osman şakacıktan.

“Bir şartla!” diye bağırdı Emre.

“Hayırdır, ne şartıymış bu beyefendi?” Osman meraklanmıştı doğrusu.

“Biz aslında tatildeyiz. E madem gezdiğimiz yerlerden anımız olunca memleketimiz oluyor, senden İstanbul içinde özel bir gezi istiyoruz, Osman Hoca’m.”

“Ne gezisi?” diye şaşakaldı Osman.

“Basbayağı gezi işte. Bize bir program yapsan, Umut Hoca da gelse, birlikte bir gün geçirsek, memleket sahibi olsak, olmaz mı?..”

“Ya nerden taktınız bu memleket hikâyesine anlamadım ki...” dedi Osman. Sonra gençlerin yüzündeki beklenti dolu ifadeyi fark etti. Anlaşılan bunlar ciddiydi. “İyi madem, yarın için sözleşelim mi?” diye önerdi.

Karşılık, çığlıklar ve sarılışlar şeklinde geldi. Güldü haline. Bir, memleket sahibi kılması eksikti öğrencileri. Sanki kendisi çok bulmuş gibi...

14BİR HEYBETLİYE
GÖNÜL VERMEK

Köstebek ekibi memleket keşfine hazır. Sabah saat dokuz buçukta girişte yerlerini almışlar bile. Artık birlikte sözleşip geliyorlar. Ya anne babalardan biri herkesi topluyor ya da Emre otobüse, Kumru dolmuşa bindiğinde, durakta Mari ve Şerzan toparlıyor ekibi.

Osman takılmadan edemedi onlara. “Ders için desem bu kadar dakik olmazdınız. Burayı iyice okula çevirdiniz zaten. Bir gezi günümüz eksikti.”

“Anlaşılan, bizden şikâyetin var, pek hevesli değilsin gelmeye Osman Hoca’m,” diye takıldı Kumru. “İyi ki, Umut Hoca da var. Olmadı, ona sığınırız.”

Umut kahkahayı patlattı köstebeklerle birlikte.

“Olur mu öyle şey, takılıyorum ben size,” deyip, Kumru’nun burnunu sıktı Osman da.

Kumru bugün mavi tutamlarını yapmamış. Annesiyle Kumru hakkında konuştular geçende telefonda. Babasının durumu ağır bu ara. “Kumru geceleri nefes dinlemekten uyuyamıyor. Bir arkadaşında ya da kız kardeşimde kalsın diye önerdim. Kumru çok da sever teyzesini, ama istemedi.” Annenin sesinin sevgi ve acıdan nasıl kırıldığını hissetti Osman. “Hiç zorlamayın Nergis Hanım,” dedi. “Kumru çok olgun bir genç kız. Ne istediğini biliyor. Uzaklaştırmaya çalıştığınızı hissederse, daha tepki duyabilir. Belli ki, babasının yanında olmak istiyor. Dayanamaz olursa, zaten kendi gider biraz evden.”

Osman bir yandan da bu kadar kendinden emin konuşmasına hayret ediyordu. Nasıl da hayatının parçası oldu bu çocuklar. Ne zaman onları bu kadar içeriden bilir, bu kadar çok sever oldu... Hayatın hızına, akışına akıl sır erdiremiyor.

Nergis Hanım da hissediyor o sevgiyi. Tıpkı diğer anne babalar gibi. Dün akşam mesaj attı: Kumru’yu bu tatilde ilk kez heyecanlı ve ışıklı gördüm. Gezi fikri şahane olmuş. Size çok teşekkür ederiz.

Kimin biraz gülmeye ihtiyacı yok ki zaten. Rutin diye bir tuzak var. Hiç fark etmiyorsun önceleri. Sinsice sızıyor günlük hayata. Birtakım zorunluluklar kılığında, ahtapot gibi sarıp sarmalıyor. Sonra bir de bakmışsın, o kadar yorgun, o kadar dalgınsın ki, kendin için, sadece zevk almak için yapmayı isteyebileceğin hiçbir şey kalmamış. Gözünün ışığı, teninin rengi soluyor. Giderek daha sinirli oluyorsun. Daha tahammülsüz. Gün sonsuzca uzuyor da, bir göz kırpımlık anda aylar devriliyor, çünkü her şey hep aynı aslında.

Bugün, işte o kaçak zamanlardan. Sonradan hatırlan dıkça gülümsetsin istiyor Osman. O yüzden, Umut’la birlikte macera gibi şekil verdiler bu geziye.

Önce iskeleye yüründü. Kadıköy Çarşısı her zamanki gibi ekmek, baharat, balık ve tabii, taze sebze meyve kokuyor. Şimdi artık alışveriş merkezlerindeki koca marketlere gidenler çoğaldı. Ama Osman hâlâ bu çarşıdan ayrılamıyor. Çarşı ve açık pazarlarda hayat var, muhabbet, alacağını görme, koklama, elleme payı. Gönlü zengindir esnafın. İlle çay kahve içirir, bir şeyler tattırırlar.

Gençler hemen sağa sola takılmaya başladılar bile. Hele Emre’nin mutluluğu görülmeye değer. “Hadi,” demiyor Osman hiç. Herkes neye ihtiyacı varsa onu alsın, ne isterse onu bulsun diye bırakıyor. Bir ara, Umut Hoca’yı kolundan aktara çekiştiriyor Emre. “Bugün de ben bir şeyler önereceğim sana,” diyor gülerek. Artık kaşlarını ellediği bile yok.

Umut şaşkın. “Hayırdır, ne planlar yaptın benden habersiz?”

Emre ciddileşiyor bir anda. “Sen hani hazımsızlık ve uykusuzluktan şikâyet ediyordun ya, geçende bizimle konuşurken. İşte, simyacı olarak çözümü araştırdım ve buldum!”

Umut şaşkınlık içinde, öğrencisinin adaçayı ve melisa çayıyla birlikte lavanta yağı alışını izliyor. Açıklama faslı ise daha da havalı!

“Şimdi Umut Hoca’m, bu adaçayı ve melisadan birer tutamı sıcak suda hafif demleyip içeceksin. Bu lavanta yağından da yastığına damlatacaksın geceleri. Yatmadan yarım saat önce odanı havalandırdın mı, bu iş tamam. Mışıl mışıl uykuya dalacağından emin olabilirsin!”

Umut kahkahayı bastı. Ama çok da duygulandı. Bu yıl çok başka bir şey oldu Osman’la kendisi için. Emanetleri, doğruca sırt çantasına attı. Ekibe yetişmek için hızlandılar.

Sonrası Karaköy vapuru.

Osman Hoca çıtır simitleri hazır etmiş çoktan. İçeride simit çay keyfinden sonra, soğuğa inat üst açığa çıktılar. Şimdi de martıların simit zamanı. Gençlerin gülüşmeleri martılarla yarış halinde. Cep telefonları ortaya çıktı. Ders sırasında gölgesinin bile yasaklandığı telefonların da özgürlük günü bugün. Deli gibi fotoğraf çekiliyorlar. Osman bir yandan da çocukluğuna bakar gibi. Her şeyin hoyratça değiştiği, eski pek çok mahallenin kişiliksiz yapılarla tanınmaz hale geldiği bu şehirde hâlâ farklı kuşakların yapabildiği bir şeyler bulmak mucize gibi. Hayatın sürekliliğini hissediyor Osman, adını bile koyamadığı bir şeylere ait olduğunu. Eski bir battaniyenin altına kıvrılmak gibi iyi geliyor bu his.

Martılar gençleri epeyce oyaladı. Ama vapurdan iner inmez sorular başladı elbette.

“Nereye gidiyoruz Osman Hoca’m? Amma gizemli takılıyorsun.”

Osman hiç istifini bozmadı. “Oraya gelince anlayacaksınız zaten. Ama önceden söyleyip hiç havasını bozamam,” dedi. İşaretparmağını kaldırıp, en ciddi ifadesiyle Umut’a döndü. “Sen de bir şey söylemeyeceksin bu köstebeklere! Bozuşuruz, ona göre!”

Umut da elini havaya kaldırıp, “Sözümüze sadığım yoldaş,” diye güldü.

Herkes heyecanlı. Ama Şerzan’ın içi içine sığmıyor. İstanbul’u hiç böyle bilmedi. İçli bir türkü kadar güzel bugün bu şehir. Başını kaldırdıkça Kumru’yla göz göze geli yor. İçi ısınıyor, elleri buz kesiyor. İstanbul’un her köşesi biraz da Kumru’nun ela gözleri, içinde sarı teller oynaşan tüy gibi saçları, tatlı sesi. Genelde insanın hayalleri gerçeklerinden daha güzeldir. Öyle bildi, öyle yaşadı hep. Şimdi farklı, hayatı merak eder oldu. Sabahı bekler, geceyi dinler oldu. Mutlu oldu.

O mutluluğun ortasında başını kaldırınca gördü onu birden. Koca taş kule olanca haşmetiyle karşısında. Hepsi birden aynı anda zınk diye durdu. Kulenin öyle bir duruşu var ki, ona geldiklerini anladı hepsi.

“Burayı birlikte gezelim istedim,” dedi Osman, gözünü ta tepeye dikmiş bakarken. “İki şeyini çok seviyorum bu kulenin. İstanbul gibi, her an her şeyin değiştiği bir şehirde yüzyıllara direnmiş.”

“Ne kadar farklı duruyor bu taştan haliyle. Masallardaki gibi,” diye mırıldandı Şerzan. Nefesi kesilmişti kulenin bu eski zaman güzelliğinden.

“Tam da bunu diyorum, Şerzan. Düşünsenize arkadaşlar, önünde durduğumuz Galata Kulesi, ta Bizans döneminde 528 yılında inşa edilmiş. Bu açıdan bakıldığında, sadece bu toprakların değil, dünyanın en eski kulelerinden biri.”

“O zaman kim bilir neler görmüş, neler yaşamıştır, Osman Hoca!” dedi Mari, büyülenmiş gibi.

“Valla öyle. On üçüncü yüzyılda Haçlı Seferleri sırasında yıkılmış, sonra Cenevizliler bu yığma taşları kullanarak yeniden inşa etmişler. Taşların içi de dolu olduğu için kulenin on bin tona yakın ağırlığı olduğu sanılıyor.”

Emre ıslık çaldı. “Vay canına, tabii kimse yerinden sarsamaz bu arkadaşı!”

Osman güldü. “Hadi gelin, biraz içeriden ve yukarıdan görelim şu arkadaşı. Manzaraya inanamayacaksınız. İstanbul Boğazı, Haliç ve Tarihi Yarımada– hepsi ayaklar altında.”

Asansörden sonra iki kat daha tırmandılar ve sonunda, kulenin çevresini sarmalayan balkona çıkmışlardı. Rüzgârı hissettiler önce. Burada hava aşağıdan daha soğuk... Ve evet, artık her şey aşağıda.

Hafif kaygan taş zeminde, el ele tutuşarak ilerlemeye başladılar. İstanbul en güzel yanıyla karşılarındaydı. Boğaz, köprüler, Haliç, minareler... Herkes bir an için susup sadece o ânın tadını çıkardı. Sonra fotoğraflama faslı başladı tabii. Türlü şekillere girip bol bol resim çekildiler. Kimi yerde de İstanbul rol çaldı, sadece manzara tek başına fotoğraf karelerine girdi.

“İnsan kendini burada kuş hisseder,” diye bağırdı Emre. İçindeki şarkıyı duymaya başlamıştı. Kollarını iki yana açtı, rüzgârı hissetti.

“Doğru yoldasın bilim insanı,” diye takıldı Umut. “Kuş gibi uçmayı deneyen de olmuş buradan zaten.”

“Yok artık, inanmıyorum,” diye çığlık attı Mari.

Hepsi bir anda Umut Hoca’nın çevresine toplaştı. Kuş ruhlu bu çılgını tanımayı kim istemez. Umut derin bir nefes aldı, aşağılardaki muhteşem şehre baktı ve dalgın dalgın anlatmaya koyuldu. “On yedinci yüzyılda yaşamış bilginlerden biri kahramanımız. İsmi, Hezarfen Ahmed Çelebi. Takma kanatlarla uçmayı başaran ilk insanlardan biri sayılıyor, 4. Murad zamanında ilk denemeleri Okmeydanı’nda yapmış. 1632’de de bu kuleden uçarak, İstanbul Boğazı’nı geçmiş, yaklaşık üç bin beş yüz metre uzağa, şimdiki Üsküdar’a inmiş...”

Gençler, karşılarındaki o muhteşem manzara eşliğinde, takma kanatlarıyla kendini gökyüzüne bırakıveren Çelebi’yi hayal etmeye çalışıyorlar.

“Bu kadar şeyi nereden biliyorsunuz böyle?” diye sordu Emre, dayanamayarak.

Umut, bu genç şüphecinin omuzuna doğru minik bir yumruk atıp, “Herhalde dersimizi çalışıp da geldik. Yoksa sizin sorularınızla başa çıkılır mı?” diye takıldı. Hepsi birden kahkahalarını rüzgâra saldı.

Mari, taş zeminde hafifçe ileri kaykılıp aşağı baktı. Bu güzellik büyüleyici olduğu kadar ürkütücüydü de. “Osman Hoca,” dedi birden, “uçmayıp kendini bırakan olmuş mudur buradan?..”

Yaa işte bazen çalışmadığın konudan da soru gelir, diye geçirdi içinden Osman. Gençlerin zihni de, ruhu da çok özgür, kalbi desen kocaman. Onları atlatmayı bu yüzden hiçbir zaman sevmedi. “Evet Mari, intihar eden de olmuş buradan,” dedi.

Gençlerin susarak çevresini sardığını görünce, bu kadarla kurtulamayacağını da anladı.

“Tarihte buradan atlayanlar olmuş. Yakın zamanda yine bir genç intihar etti maalesef. En bilinen olaysa, şair Ümit Yaşar Oğuzcan’ın oğlu Vedat Oğuzcan’ın 1976’daki intiharı. Özellikle şair, Galata Kulesi şiirinde anlattığı için biliniyor...”

“İntihar günah mı peki? Hani bütün büyük dinler öyle diyormuş ya...” diye sordu Kumru, pat diye.

Buyur burdan yak.

Bir an durdu Osman. “Günah dendiği anda yargılamış oluruz bana sorarsanız. Hayatına şu ya da bu sebepten kendi eliyle son vermeye karar vermiş hiçbir insanı yargıla mayı, onun hakkında kötü konuşmayı ben ahlaken doğru bulmam. Hayat hepimizi çok sınıyor, arkadaşlar. Yürekleri geniş tutmakta fayda var,” dedi Osman.

“O şiirden biraz okusana,” diye rica etti Şerzan da.

Osman telefonunu çıkarıp, hızlıca arama yaptırdı. Sonra da bir bölümünü okudu yavaşça.

“Gencecikti Vedat

Işıl ışıldı gözleri

İçi

Bütün insanlar için sevgiyle doluydu

Çıktı apansız o dönülmez yolculuğa

Kendini bir anda bıraktı boşluğa

Söndü güneş, karardı yeryüzü bütün

Zaman durdu

Bir adam düştü Galata Kulesi’nden

Bu adam benim oğlumdu...”

Bir süre sustular. Sadece rüzgârın sesi ve içerideki lokantadan yayılan müzik duyuluyordu.

“Biliyor musunuz arkadaşlar,” dedi Osman, “bazen ölüler anılmak ister. Bugün Hazerfan Çelebi’yi de, Vedat Oğuzcan’ı da, bu kuleden atlayan herkesi de aynı sevgiyle anmış olalım. Bu da nasıl yapılır biliyor musunuz? Gider keyifle yer içeriz. Hayatı, bugünü kutlarız. Acıkanlar el kaldırsın!”

Bütün eller havaya kalktı.

“Hadi o zaman, aç köstebekler. Bu yakında güzel bir yer biliyorum. Kimse güzel bir yemeği hak etmediğimizi söyleyemez.”

Gençler son bir kez çevreye bakıp merdivenlere süzüldü.

“Sağlıklı yiyecek diye tutturmayacaksın ama, Osman Hoca,” dedi Emre.

Osman kahkahayı bastı. “Hayatın pazarlık senin Emre. Tamam hamburger, patates falan serbest.”

“Oley!” diye bağırdı köstebek ekibi hep bir ağızdan. Bunca hafta sıkı çalışmaktan ve işte bunca tarihten sonra da günün güzelliklerine dönmeyi hak etmişlerdi ve bugün hayat yaramazlıktan ibaret olacaktı!

15Topak

Bu muymuş yani, anlık gerçeklermiş hepsi. Kumru şimdi onların yaşanmış bile olduğuna inanamıyor. Üstelik, alt tarafı birkaç gün öncesi. Bu muymuş yani, anlık dönüşümlermiş hepsi. Artık neredeyse başka biri oldu.

Galata Kulesi’ndeki günden ne çok fotoğraf var. Vapurda başlayan, kulenin terasında devam eden bir sürü resim. Orada başını arkaya atmış gülen bir kız var. Kendi mi sahi? Tuvalet masasının üstündeki el aynasına uzandı. Karşısında, gözlerinin altı mosmor, saçları püskül gibi, beti benzi soluk, dudağının üzerinde koca uçuklu bir yaratık var. Gözleri buz gibi, donuk... Aynayı yastığına doğru fırlatıyor.

Galata Kulesi’ndeki günden bir de hatırası var: Tahtadan küçük bir kule maketi. Günün sonunda Şerzan avucuna bırakmıştı. İçinde mutluluğun patlayacağını hissettiği andı. Kanat takıp kendini kuleden bırakabileceği kadar özgür ve hafif hissettiği an. “O kadar güzel ki bu, ne desem yetmez. Sağ olasın,” diyebilmişti. Uzanıp sımsıkı sarılmıştı Şerzan’a.

Geziden iki gün sonra babası yeni bir kriz geçirdi. O çığlığı, babasının nefessiz kalışını, oksijen tüplerini unutamaz. Babasının o ağrı içinde bile, “Korkma kızım,” deyişini bir de. Onu asla unutamaz.

Sonrası hastane ve yoğun bakım geceleri oldu. Donakaldı.

Annesi, “Sana evde ihtiyacım var,” dedi. Okuldan gelince teyzesi karşılıyor şimdi onu. Otomatiğe bağlanmış gibi bir şeyler yapıyor. Ta ki, telefon çalıncaya kadar. Her telefon sesinde kalbi çarpıyor. Sonunda teyzesi ona bitki özlü bir şurup verdi. Akşam yemeğinde üç kişiler: Fulya Teyze’si, abisi Efe ve Kumru’dan arta kalanlar!

Efe Bey her gece en dakik haliyle sofrada. Nasıl da ilgili. Onun bu dakikliğinde ve ilgisinde Kumru’yu deli eden bir şeyler var. Neden şimdi?.. Susuyor ama, cümle kurmak çok uzun iş. Hem değmez de, zamanı geçmiş şeylerin nesini konuşacaksın, yokluklarını mı?

Televizyondaki müzik kanalları iyi geliyor en çok. Yine büyük bir tuhaflık eseri, teyzesi de, abisi de uzaktan kumandayı tamamen ona bırakıyorlar. Babasının divanına, onun battaniyesinin altına uzanıyor Kumru. Baba kokuyor battaniye. Burnuna kadar çekmesi bundan. Orada yan yatmış olarak, müzik kliplerini izliyor, gözleri yorulana kadar. Üç dakikaya sığmış hayatlar anlatıyor şarkılar. Nakaratlar kafasının duvarlarına çarpıp çarpıp yankılanıyor sanki. Acı çeken kadınlar neden kat kat fondötenli, allıklı ve takma kirpikli, bilemiyor. Acı ille seksi bir pozda yataklara yayılarak mı çekilir, onu da bilemiyor. Şimdi işte o da acı çekiyor, kalbi ağrıyor bildiğin, ama bacaklarını karnına kadar çekmiş bir ayı yavrusu gibi hissediyor. Bacaklarını uzattığında sırtına bıçaklar saplanıyor sanki ve baldırına feci kramp giriyor. O yüzden tek çare büzüşmek. Dünyada mümkün olduğu kadar az yer kaplamak.

Yan yattığı için, gözyaşları da eğik akıyor haliyle. Silmiyor onları. Ellerini oynatacak mecali yok.

Arada bir şeyler soruyorlar: “Canım mandalina ister misin?” ya da “Ekler pasta getirmişler, bölüşelim mi?”

“Hayır,” diyor sadece. Hayır, en güzel kelime.

Gözleri iyice bulanıklaşıp ağrımaya başlayınca, yatağa geçme vakti geliyor. Ona kalsa hep burada, babasının battaniyesine sarılmış yatar, ama ille de ısrar ediyorlar. Sussunlar diye kalkıyor. Dişini fırçalarken, banyodaki aynayla fazla karşılaşmamaya çalışıyor. Sonrası buz gibi yatak.

O gece odaya girince şaşırdı birden. Buz gibi yatakla kendisinin arasında Efe engeli var. Abisi bu odaya girmeyeli kim bilir kaç zaman oldu. İçinden geçen tek duygu onu itmek aslında. İtmek ve yatağın içine girmek. Zaten orada epeyce bir titreyecek. O kadar yorgun ki, anlatamıyor.

Efe yatağının üstüne oturmuş. Eliyle işaret edince, Kumru da mecbur yanına ilişti.

“Çok yorgunsun, değil mi Kumru’m? Bana hiçbir şey anlatmayı istemeyecek kadar yorgunsun...”

Kumru bir an için, zihninden geçenleri alnında gösteren bir ekran olduğuna inandı. Kızardı. Hazırlıksız yakalanmıştı, bu kadar doğru bir cümle duymaya. “Anlatmayı çok istediğim, sana çok ihtiyacım olan zamanlar oldu abi, ama hiçbirinde sen yoktun. Şimdi de sana ne denir, bilmiyorum...” diye geçti içinden.

Ne diyeceğini gerçekten de bilmiyor Kumru. Şu son üç gündür sanki sesini, sözünü kaybetti. Hali de, isteği de yok konuşmaya. Kimseyle hem de. Arada Emre, Mari ve Şerzan’dan mesajlar geliyor. Onlarla yazışıyor. Okul arkadaşlarına nedense bir şey söylemek gelmedi içinden. Koca bir sınıfa dert anlatmanın fikri bile yorucu. Osman ve Umut Hocalar’la konuşuyor bir de. “Gündüz gece, saat kaç olursa olsun, bana ulaş,” dedi Osman Hoca. Söz verdi ona. Ama mesele şu ki, sözü yok. Bir ağrı var içinde. Öyle yerini gösterebileceği gibi değil, dolaşan bir ağrı. Başka da hiçbir şeyi yok.

Abisi, çok sıkıldığında yaptığı üzere, farkında bile olmadan, oturduğu yerde ileri geri sallanmaya başladı. Kumru’nun hep içi giderdi o böyle yaptığında. Ve sırtına elini koyar durdururdu onu. Sonra başını onun ensesine dayardı. Birlikte nefes alıp verirlerdi ve sakinleşirdi abisi. Bu hangi zamandı acaba? Asla değişeceğini düşünemeyeceğin şeyler ne zaman hatırlanamayacak kadar eski oluyordu? O zaman neye güvenecekti sahi, kime ya da?.. İşte, bu sorular doluşmasın zihnine diye izliyor o klipleri. Ve şimdi elini uzatmak gelmiyor içinden Efe’ye. Uzatmadığı avucunun içi yanıyor. Uzanıp pencere pervazından Galata Kulesi maketini alıyor eline, Şerzan’ın verdiği. O avucuyla sıkıyor kuleyi. İyi olsun diye.

“Sana benim demem gerekenler var asıl. Çok geç kaldım, biliyorum. Ama kaçtım galiba, Kumru. Babamın hastalığı, üniversitenin ilk yılı, bana çok zor geldi. O ara âşık da olunca, evden uzak olmak, başka birinin dünyasına dal mak rahat geldi.” Durdu, bir nefes aldı, Kumru’nun oynamayı sevdiği uzun kumral saçlarını arkaya attı, bileğinden çıkardığı lastikle sıkıntıyla toparladı. Kumru hepsini biliyor bu hareketlerin. Ne tuhaf böyle bir insanı her şeyiyle bilmek ve ne ürkütücü... En son ne zaman oturdular böyle yan yana?.. En son ne zaman başını yasladı abisinin omuzuna?..

“Sen beni öyle arabanın önüne atladım diye Süpermen ilan ettin, ama ben korkağım aslında,” dedi Efe. Sesi kırıldı sanki sonlara doğru, acıyla gülümsedi.

Kumru da gülümsedi ufaktan. Hâlâ hatırlar o günü. Oyuna dalmıştı sokakta, çocukluk aşkı Arda’yla hazine peşindeydiler. İşte o ânın ortasına bir araba gürültüsü daldı. Freni patlamış aracın. Direksiyonu kırmaya çalışıyordu sürücü, ama bir yandan da onların üzerine geliyordu. Efe bakkaldan çıkmıştı ki, gördü onları. Sonrasında Arda da, Kumru da kendilerini kaldırım kenarına düşmüş buldular. Üstlerinde Efe’yle birlikte. Son anda itmişti ikisini de. Kalbi küt küt çarpıyordu. Duymuştu o atışları Kumru. Bir yandan da sanki sağır varmış gibi bağırıyordu: “Kumru! İyi misin Kumru?”

İki elini abisinin o güzel yüzüne dayamıştı sonunda. Hissetsin varlığını, sakinlesin diye. “İyiyim abi, korkma,” demişti. Sarılmışlardı.

“Özür dilerim Kumru’m, korktum ben, baş edemedim. Ama seni hep o günkü gibi ve hatta hastanedeki o tipsiz halinle gördüğüm ilk günkü gibi sevdim. Sevgimden şüphe etmeyesin, gereğince gösteremedim sadece. Benim de zor zamanım bu aralar,” dedi Efe.

Kumru, abisinin gözlerine baktı. Ela gözlerinin bal ren gi eşidir onunkiler. Akar gibidir, sıcacıktır. Sonunda, “İyiyim abi, korkma,” dedi.

Aynı anda Efe hıçkırdı ve o ballar akmaya başladı. Kumru yine iki elini abisinin o güzel yüzüne dayadı. Tekrar etti yavaşça. “İyiyim abi, korkma...” Sımsıkı sarıldılar.

“Ne oldu?” diye fısıldadı Kumru abisinin kulağına. Efe başını Kumru’nun boynundan kaldırmadan, “Bir insanda yanılmışım. Meğer öyle hastalık falan kaldıracak durumu yokmuş, istemedi beni acımla,” dedi Efe. Sonra başını hafifçe kaldırıp yaşlarını sildi. “İnsanda yanılmak fena duygu, dilerim sen yaşamazsın,” dedi. Sonra da Kumru’nun gözünün içine baktı. “Var biri, değil mi?”

Kumru kızardı birden. “Nereden biliyorsun ?” der gibi baktı abisine.

“Şu mutluluk köşendeki kule biblosundan kuşkulandım. Bir de efsanevi dalgınlığının hortlamasından.”

Güldü Kumru. “Çok kötüsün ya, resmen gözetliyorsun beni.”

“Ne sandın, sen benim canımsın,” dedi Efe. “İyi bir insan, değil mi?”

Kumru başını salladı. “Evet, çok iyi biri.”

“Tanıştıracak mısın peki?”

Kumru yine kızardı. “Bir ara tanışırsınız işte.”

“Tamam o zaman, artık pancar gibi olduğuna göre, topaklık zamanı geldi!” diye bağırdı Efe.

Kumru inanmaz gözlerle baktı. “Yok artık, bunca yıl sonra topak mı olacağız yani?” diye sordu.

Efe kocaman bir kahkaha attı. “Niye olmasın? Ben bu yaşımda teklif edebiliyorum ya, hasbam sen mi kabul edemeyecek kadar büyüdün yani?”

Kumru da kahkahayı bastı. Kaç gündür ilk kez gülüyordu.

“Tamam, ben hazırım,” dedi.

Efe sırtını karyolanın baş kısmına yasladı. Bacaklarını açıp uzattı. Kollarını da iki yana açtı.

Kumru güldü. “Bu halinle, oturan korkuluğa benziyorsun abi,” dedi.

Efe başparmağını şakadan ileri uzatıp tehdit eder gibi yaptı Kumru’yu. “Senin dilin pek uzamış ama, Kumru Hanım,” dedi.

Kumru, abisinin açtığı boşluğa doğru zıpladı. Zıplarken de sanki yılların içinde geriye sıçradı. O küçük, o dertsiz tasasız Kumru oldu. O boşluğa sığıştı.

“Hazır mısın topak olmaya?” diye sordu Efe, büyük bir ciddiyetle.

Kumru, “Hazırım!” diye bağırdı.

Aynı anda ikisi de önce birbirine paralel uzattıkları bacaklarını toparlayıp karınlarına doğru çekti. Kumru sırtını olduğu gibi Efe’nin göğsüne bastırdı. Kollarını göğsünde sıkı sıkı birleştirdi. Efe de kendi kollarını Kumru’nunkilerin üstüne kapadı. Topak oldular.

Sanki bir tek onların hissettiği hafif bir rüzgâr varmışçasına odada, sallandılar yavaşça sağa sola. Dünya o an için durdu. Bir oldular.

16İÇİMDEKİ
ŞARKI

Cumartesi akşamıyla kendini nasıl oyalayacağını, kafasının içindeki sesi nasıl susturacağını bilemiyor Emre. Hafta içi test sorularından bunaldığı bir zaman küçük tabletini eline alıp yatağa uzanası tuttu. Sırtının nasıl ağrıdığını hissetti. Küçük ödüller veriyordu işte arada kendine. Yoksa hiç çekilmez. Madem gitar dersine gidemiyor bu yıl, arada müzik sitelerine giriyor. Farklı türleri dinlemek Kaan’ın öğrettiği bir şey. “Fanatiklerden nefret ederim,” demişti bir seferinde Kaan. “Sadece belli şeyler dinleyen, diğerlerini aşağılayanlara dikkat ederim. Onlar müziği seviyor olamaz.” Öyle kesin bir ifadeyle de demişti ki, sormak gerekmişti: “Niye?” Kaan tak diye vermişti cevabını: “Müzik kalbi genişletir, sevmeyi öğretir de ondan.”

Geçen hafta kalbi genişledi Emre’nin. Ders çıkışı Şerzan’ın evine gitti, şu meşhur bağlamayla tanışmaya!

“Bilmem ki sever misin?” diye duraladı Şerzan, usulca da ekledi: “Evi de, bağlamayı da...”

Artık biliyor, bu da Şerzan’ın yarası. Çok gururlu. İnsan sevince birini, küçücük ayrıntıları yakalar oluyor. O küçük ayrıntılar içindeki koca öyküleri de. Sonra, nasıl davranacağını öğreniyor zamanla.

Emre güldü o noktada. “Beni mi korkutuyorsun? Düşünsene, karşında sefil bir site çocuğu ve onun yalnız kovboy kılıklı gitarı var!” dedi.

Şerzan da gülmeye başladı hemen. Gülünce inci gibi dişleri görünüyor, yüzü aydınlanıyor sanki.

“Şerzan rahatsız olmayacaksan, çok istiyorum sana gelmeyi ve bağlamanı dinlemeyi,” dedi Emre.

“E hadi o zaman, düş önüme,” diye takıldı Şerzan sonunda.

Bu sıkıcı, bu hepsi birbirinin aynı günlerin ortasında küçük bir adaya sığınmış gibi hissetti Emre. Hani şu dergilerde, “Issız bir adaya düşecek olsanız, yanınıza alacağınız üç şey nedir?” sorularındaki o hayal adası gibi. Azime Teyze sıcak poğaçaları ve demli çayıyla şımarttı. Sonra Şerzan, söz verdiği gibi, bağlamasını aldı eline, içli içli söyledi türkülerini.

Emre yine Kaan’ı hatırladı, gözleri doldu. Ne çok şeyi sevmeyi öğretmişti...

Şerzan’dan da kaçmadı tabii Emre’nin durgunluğu. Bağlamayı elinden bırakınca, “Emre, hani şu kaybettiğini söylediğin arkadaşın mı geldi aklına?” diye sordu.

Dürüst sorular bir el gibi kavrar insanı. Emre başıyla onayladı. “Biz müzik yapar, her tür şarkı, türküyü dinlerdik birlikte,” dedi. “Anne babası boşandı. Zor zamanlardı onun için, bizimkiler de akılları sıra kafam dağılmasın diye pek istemediler arkadaşlığımızı. Kaan da senin gibi, havadan koklardı her şeyi, sıkıntı yarattığını hissettiği anda uzaklaştı benden. Ben önceleri anlamadım bile. Asabı bozuktur, kafası karışıktır, yalnız takılmak istiyordur, dedim. Sonra anlar gibi olduğumda, anladığımı kendime itiraf ettiğimde, çok geç olmuştu. Zaten bu sınav tantanası da başladı.” Bir an durakladı Emre. “Resmen kaçtım yani, kolayıma geldi.”

“Oysa en zoru, değil mi? Bak şimdi o söylemediklerin her gün her gece kalbinde dolanıyor,” dedi Şerzan. “Ben seni bildim bileli bu arkadaş aklında. Sence de artık ödeşmenin vakti gelmedi mi, Emre?”

“Haklısın da, şimdi de o kadar zaman geçti ki, bildiğin utanıyorum. Ne diyeceğim, nasıl diyeceğim, bilemiyorum,” dedi Emre çaresizlik içinde.

“Konuşmak zor geliyorsa, yaz sen de,” dedi Şerzan, “belki kendini daha rahat anlatırsın.”

O an bir şey demedi Emre. Şerzan da daha fazla üstelemedi. Azime Teyze tatlı faslıyla gelince kendilerini o ânın keyfine bıraktılar. Ama galiba yazma fikri de aslında ilk Şerzan’ın dedikleriyle doğdu içine. Birikmiş bunca şeyi, Kaan’ın önüne geçip mantıklı cümleler kurarak anlatırken göremiyordu kendini. Herhalde ikinci dakikasında kaşlarının yarısını yolmuş olurdu! İyi de, ne yazacak, nereye yazacak!

Tabletle bir süre değişik şarkıları dinledikten sonra, müzik bloguna yöneldi. Kaan’ın bu bloglardan birine ara sıra yazdığını rastlantıyla fark edeli beri, turun sonunda mutlaka bu sayfaya uğruyor. Kaan’ın yazılarını okumanın içinde uyandırdığı duygular karmaşık. Bir yandan, aslında onunla bağ kurmuş, o sıralar iç dünyası nasıl, neler dinliyor, neler hissediyor öğrenmiş oluyor. Diğer yandan da, en yakın arkadaşı olmuş birini sanki bir yabancı gibi, sitedeki yazıdan takip ettiği için içi eziliyor.

O akşam yine özlem ve merak ağır basmıştı; sayfayı açıp, Kaan’ın son yazdıklarını okudu. Yeni bir grup keşfetmişti, Emre’nin çok iyi bildiği bir coşkuyla onların müziğinin uyandırdığı duyguları, grubun bu duyguları yaşatmak için hangi teknikle çaldıklarını anlatıyordu. Emre, içinde o nefretlik duygunun – kıskançlığın – acıyla karışarak yükseldiğini hissetti.

Ne garip, bu duygular babasının sabah sıcak suya karıştırdığı hazır kahve karışımlarına benziyordu. Acı aromalı kıskançlık, özlem aromalı korku...

Derin bir nefes aldı. O nefesle birlikte de bir “simyacı” olduğunu anımsadı. Öyle ya, karışımları dilediği gibi değiştirebilir! Umut aromalı sevgi yaratabilir mesela. Pişmanlık aromalı cesaret...

Yataktan hışımla zıpladı.

Masanın başına geçince, İÇİMDEKİ ŞARKI başlıklı bir dosya açtı. Bir an için durdu, kalbindeki şarkıya kulak kabarttı. Sonra da giderek artan bir güven ve hızla yazmaya koyuldu.

Öğrenmek heyecanlı iş. Bakmayın, okulda derslerde sıkılıyoruz bazen. Çok ezber oluyor hayat ve çok dar, sığamıyoruz sınıfa. Ama bir de kendi başına bir şeyler araştırmanın mutluluğu var. Kimse ödev vermemiş. Sen kendin için bakınıyorsun. Bazen düşünürüm de, belki de, ihtiyacımız olan her şey içimizdeki koca bir depoda kayıtlıdır ve aslında biz, o bilgilerin bizde olduğunu hatırlamayı öğreniyoruzdur. Yani, bir anahtar var sanki. Doğru delikte dönünce, kilidi açan bir şey. Hani Ali Baba ve Kırk Haramiler masalında hazine dolu kayanın önünde, “Açıl susam açıl!” derler ve kapı açılır ya, öyle bir şey.

Benim için müzik, işte o sihirli sözcük. Müziği sevmeyi de öğreniyor insan. Ritmi kalbinde duyuyorsun. Keman ya da bağlama, göğüs kafesinde titriyor. Geçişleri izliyorsun, duraklarda nefes alıyorsun. Birden olmuyor tabii, zamanla öğreniyor insan.

Benim için müzik, hem kendime sakladığım hem de paylaştığım bir şey. Bazen dünya çok kalabalık, hayat çok korkutucu. O zaman müzik benim sığınağım. Sesler odayı doldurunca dans etmeye başlarım. Oysa kalabalık içinde beni dans ederken göremezsiniz. Ama burada, müzikle yalnız kaldığımda özgürüm. Kimse alay edemez. Kimse kimseyi gözetleyemez. Ben de bırakırım işte kendimi.

Sonra, arkadaşlarımla müzik dinlemenin ve çalmanın keyfi de başka. Bir yolculuk sanki. Nasıl anlatsam. Müzik söze dökülmüyor öyle kolay. Ama uzay boşluğunda, yerçekimi olmayan bir yerlerde olmak gibi. Sadece ses var, o sesin dediklerini dinliyorum.

Müzik bana hep, “Kendine güven Emre,” diye fısıldıyor, “rahat bırak kendini...” Yani uçuyorsan, düşmeyeceğine; kendini sırtüstü geriye bırakıyorsan, arkanda duranın seni tutacağına güven... Biricik olduğumu anlıyorum bir anda, çünkü benden iki tane yok! Küçük bir zerreyim koca dünyada, ama özelim işte.

Müzik hep vardı. Çünkü mağaradaki anneler de bebeklerine ninni söylüyordu. Hem, ilk insanların dünyasında sözden çok ses vardı. Av öncesi cesaret toplamak için, avlayacakları hayvanı taklit ederlerdi. Birbirinden haber almak için seslenirlerdi. Üstelik düşünsenize, “Sen beni yanlış anladın,” diye bir şey yoktu! Yanlış anlamalar sözle başladı.

Müziği herkesle paylaşamazsın. Yol arkadaşını iyi seçmen gerekir, çünkü müzik yapmak da, müzik dinlemek de iki kişilik gizli bir anlaşma. Düştüğünde seni tutacağını bildiğin biriyle olmak istersin. Okyanusa daldığında, yanında sana cesaret veren birine ihtiyaç duyarsın.

Ateşkesler, ticari anlaşmalar, hukuk sözleşmeleri bozulur; paylaşılan müziğin sözü bozulmaz. Bir sebeple oyunbozanlık edersen, önce müzik sana küser. Şarkılar yanından uzaklaşır.

Müziğe yeniden kavuşmak için, kalbindeki bütün şarkıların huzurunda yol arkadaşından özür dilemen gerekir.

İçimdeki bütün şarkıların huzurunda, müziği yaşadığım arkadaşımdan özür diliyorum.

Birden kendini çok yorgun hissetti Emre. Meğer ne çok şey birikmiş içinde. Bütün kaslarının tutulduğunu hissediyor. Hep bu gerginlikten. Yazıya yeniden bakamadı bile. Gücü yok, cesareti de. Bir şeyleri silmekten korkuyor. Bir tek, yazının başına “Kaan’a” diyerek bir ithaf koyabildi ve son anda vazgeçmekten ödü patladığı için, hemen blogun bağlantı adresine yolladı.

Kendini güç bela yatağa attığında, Kaan’ın bu yazıyı okuduğunu hayal etti. Ulaşabilir miydi sahi?.. O kadar çok zaman geçti ki, tahmin bile edemiyor onun tepkisini. Sadece elinden geleni yaptığını biliyor. Kendince doğru ve uygun olanı.

Gerisi, hayatın ve Kaan’ın bileceği iş!

17UMURUNDA

Aslında ne zamandır hep buluşarak gidiyorlardı, ama Kumru’nun kimseleri çekecek hali yok. Ne kadar az insan, ne kadar az soru, o kadar iyi. O yüzden, özellikle kaçtı arkadaşlarından. Şerzan’dan bile. “Benim durumum belli olmuyor, siz gidin derse. Uygun olursam ben de gelirim,” dedi sorduklarında. Her gün arıyorlar. Cep telefonunu sessizde tutuyor genelde Kumru. Sanki sesi içine kaçtı, kuracak cümlesi yok. “Nasılsın?” sorusunu duyduğu anda, içinde lavlar kabarıyor. Küfür gibi geliyor, “Nasılsın?” sorusu. Oysa biliyor işte, bunlar çok saçma, çok ters tepkiler. İnsanlar da merak ediyor. Soracaklar elbet. Ama bazı şeyler var, anlatılmaz. Bazı şeyler, o “Nasılsın?” sorusuna yanıt değil. Sadece derin bir uykuya dalmak ve susmak istiyor Kumru.

Babası eve çıktı, ama çok çok hasta. Başka biri gibi. Artık salondaki divanda değil, yatak odasında. Arada gözünü açtığında çok yorgun bir gülümseme yayılıyor yüzüne, çok hafiften bir “kızım” fısıltısı.

Gece uyumuyor Kumru. Odasının kapısını açık bırakıyor. Arada, su içme bahanesiyle salondan geçtiğinde, Efe’yi de boş gözlerle ekrana bakarken buluyor. O zaman bardağını sehpanın üstüne bırakıp, Efe’nin uzattığı kola koşuyor; biraz duruyor yanında. Ama sadece biraz. Hiçbir yerde birazdan fazla kalamıyor.

O yüzden zaten okul, sınıfın içi, ders saatleri, ders araları işkence gibi. Evi arıyor, çekildiği köşe bucakta. Kantine zaten hiç dayanamıyor. En üst kattaki tiyatro salonuna gidiyor. Sahnenin arkasındaki daracık kulis bölümüne. Oradaki eski püskü kanepenin üzerine uzanıyor biraz. Ta ki, o sevimsiz zil çalana kadar...

Osman gözünü Kumru’dan ayıramıyor bugün. Kumru çok fena. Daha da zayıfladı üzüntüden ve sanki saydam oldu teni. Alnında bir damar beliriyor boylu boyunca. Onu o halde görmek içini eziyor Osman’ın.

Sonunda dayanamadı, dersi yarıda kesti.

“Bu halde derse niye geldin, Kumru? Baksana, gözlerinin altı mosmor, uyuman lazım. Üstelik, çok gerginsin.”

Kumru sinir içinde güldü. “Gergin mi? Acaba neden? Babam evde ölüyor. Sen de, git o eve, uyu diyorsun. Gerginliğimle rahatsızlık verdiysem kusura bakmayın hiçbiriniz, ben de sizinle olmaya bayılmıyorum şu an, ama lanet olsun, gideceğim başka bir yer yok”

Osman biliyor bu hali. Dünya sanki seninle alay ediyor sanırsın. Acın öyle büyür ki, içine yuvarlanırsın ve geri kalan herkes çukurun başına geçmiş, sana kahkahalarla gülüyor gibidir. Ya da sanki bir anda bacakların tutmaz da kaldı rım kenarına yığılırsın, kalabalık sana bakmadan yürümeye devam eder. Sanki dünya sensiz döner ve çok yanlışsındır her ortamda.

Osman biliyor bilmesine bu hali de, ne yapacağını bilemiyor. Burası hayatın yine ders kitaplarına sığmayan zorlu konusu. Gençlerin deyimiyle “kazık konu”. Kendisinden cesurlar var. Mari’nin tatlı sesi duyuldu.

“Bize gelsene bu gece, Kumru... Bu gece yayam divana geçer. Birlikte kalırız odada.”

Kumru’nun içine bir ateş düştü sanki. Yaşayan herkese hıncı var. Gözleri çakmak çakmak, hışımla Mari’ye baktı.

“Bana ne ya senin yayandan! Kimsenin evinde falan kalmak istemiyorum ben. Anlasanıza, umurumda bile değilsiniz. Katlanamıyorum hiçbirinize.”

Mari bembeyaz kesildi. Ağzı, sanki bir şey diyecekmiş gibi açıldı, sonra sessizce kapandı.

Osman tam neyi nasıl demesi gerektiğini içinde tartarken, Şerzan’ın kırık sesini duydu.

“Sen bizim çok umurumuzdasın ama ve böyle yaptığında canımız acıyor.”

Kumru bir anda kıpkırmızı kesildi. Nereden buluyor bu çocuk bu lafları. Keşke bağırsa, haince dalga geçse ya da ne bileyim, başını çevirip görmezden gelse. Ama karşısındakiyle hiç kavga etmiyor bu Şerzan. Kendini anlatıyor. O cümlelerin temizliği karşısında çamur gibi hissediyor insan. Çamuru yıkansın diye mi ağlıyor şimdi? Bastırdığı bütün yaşlar gözünden öylece akmaya başladı. Şerzan’ın sesi aynı cümleyi tekrarlıyordu içinde. Canımız acıyor...

Osman Hoca tepesine dikilmişti. Bir şey demeden duruyordu.

Neden sonra söyleyebilecek sözü buldu Osman, içinden tek geçeni. “Başkasına acı verdiğinde senin acın hafiflemez Kumru. İzin ver, birlikte üzülebilelim.”

Kumru başını kaldırdı ve Mari’yle göz göze geldi.

Mari yerinden doğrulmuş, hafif sendeleyerek duruyordu. “Benim birlikte üzülme isteğim yok,” dedi kuru bir sesle. “Tek başıma da sana üzülebilirim, rahatsız olmazsın.”

Galiba o sözlerle toparlandı Kumru en çok. Doğru ya, Mari anneannesinin onun için nasıl önemli olduğunu anlatmıştı. Yeni tanıdığı insanlara ne zor güvendiğini. Kumru’yu ne çok sevdiğini sonra... İçini bir korku kapladı. Acısından daha büyük bir korku. Kendi değil miydi, Efe eskisi gibi davranmıyor diye kan ağlayan? Şimdi de o, sevdiği bir başkasının canını yakıyor, öyle mi? Ya kaybederse Mari’yi?.. O korkunun gücüyle neredeyse bağırdı. “Gitme dur Mari, ne olur...” Hıçkırıklarının arasında, “Özür dilerim, öyle demek istemedim, gitme,” diye sayıkladı.

Mari, arkadaşının yanına koştu.

18ÇIKMAZDA
AKŞAM

Günün akşama döndüğü saatlerde balkonda denizi seyrediyor Osman. Giderek kızaran güneşin suları yakışını, sonra yavaş yavaş kızıl turuncudan, sarı pembeye soluklaşmasını... Ağır ağır denizin içine akıyor güneş, ışık azalıyor ve bir de bakmışsın, karşı kıyının ışıkları yanmış. Akşamdır artık.

O ışıklar yanınca, tahta merdivenleri gıcırdatarak aşağı kata iniyor. Kendine büyük beyaz tepside küçük bir şeyler hazırlıyor. Ya hafif bir sebze yemeği, ya karpuz peynir. Çoban salatasını da güzel yapıyor Allah için; ince ince doğranmış soğan, bol salatalık, domates, nar ekşisi, taze nane... Mis kokuyor ortalık. Çocuklarla ikindi zamanı illa bir şeyler atıştırdıkları için fazla da acıkmıyor bu saatlerde. Garip bir hüzün hissediyor daha çok. Birden kesiliyor ya çocukların cıvıltısı, sessizliğin sesini duyuyor. Komik ama, sessiz lik uğulduyor kulağının içinde. O zaman da lokmalar büyüyor ağzında. Az yetiyor.

Umut’un gözünden hiçbir şey kaçmaz. Akşamları da uğrar oldu bu ara.

“Benden daha keyifli birini bulamadın mı?” diye takıldı Osman, arkadaşına.

Ama Umut istifini bozmaz. “Sen benim sevap kotamsın. Senin bu saçmalıklarına katlandığım için hayır işlemiş sayılacağım,” dedi. Katıla katıla güldüler.

Umut’la yürümek güzel. Belki de hayatın içinde yoldaşlık ettikleri içindir, kim bilir. Yürürken daha rahat konuşuyor Osman. Çıkmazın sonundaki dik, taş basamaklardan aşağı, sahile iniyorlar.

“Abi, ne oldu, niye ayrıldınız İnge’yle? O kadar seviyordunuz birbirinizi.”

Osman hatırlamaya çalıştı. Sevgilerinden vazgeçmelerine yol açacak kadar büyük ne olmuştu sahi? Zaman önemsiz ayrıntıları siliyor. İnge cesurdu, hayatı ortak götürmeye hazırdı. Kendisi ise kaçak ara zamanları sever olmuştu. Uzatmaları. Hani okuma sorularında, “Konunun özetini çıkarınız” denir ya, buna verilecek yanıt buydu işte.

“Sevmek her gün verilen bir sınav be Umut. Ben biraz hazırdan yedim. Kendi hayatıma gerektiği gibi sahip çıkamadım. İnge bunu benden istedikçe, huysuzlandım. Dediklerinde ne kadar haklı olduğunu gördüğümde de, artık çok geç olmuştu.”

“Geç ne, abi? Bugün harekete geçsen, yine harekete geçmiş olursun. Asıl, ona hak verip, bir sürü şeyi başardıktan sonra ona ulaşmaman haksızlık. Kendine ve hayata haksızlık.”

Osman, Umut’un sesindeki acıyı, isyanı duydu. Böyledir ya bazen, sevdiklerin mutlu olsun istersin ve onların üzüntüsünü ortadan kaldırmak elinden gelmediğinde, fena hissedersin kendini.

“Bilmem ki, Umut. Neyi başardım, ondan bile emin değilim. Başarı ne ki zaten?..” Osman o an bir şiir anımsadı. Gülümsedi. Böyle gülümseyince, dudağı da bir yana doğru hafif çarpılır.

Umut onu o kadar iyi tanıyor ki, başına geleceği hissetmiş gibi bakıyor. “Sakın, aklına bir şiir geldiğini söyleme.” Osman’ın gülümsemesinin giderek genişlediğini görünce de söylenmeye başladı. “Aman abi ya, her koşul ve duruma göre de ille bir şiirin var. Kapıdan çıkmadan sabahları provasını mı yapıyorsun, anlamıyorum ki,” diye takıldı arkadaşına. Osman’ın belleğine bu kadar şiiri nasıl kaydettiği, dahası en uygununu pat diye bulup nasıl söylediği, Umut için hep bir bilmece olarak kalacak. Hiç bağırıp çağırmaz Osman, şarkıyı da şiiri de usul usul söyler. Ama o tok sesi, içli, sade söyleyişi, derinden kavrar karşıdakini, alıp götürür bir anda.

Osman neşelendi. “Seninle arkadaşlığımızı bir gözden geçirmek gerek, farkındasın değil mi? Her şeyi önceden bilince, sürpriz yapma imkânı kalmıyor. Çok sıkıcı bir hal almaya başladık.”

“Sürprizlik durumun mu kalmış senin? Yarı ömrün şiir okumakla geçiyor,” diye üsteledi Umut.

Osman kahkahayı bastı. “Resmen kıskançlık bu yaptığın. Sıkıcı formüllerin ve moleküllerin dünyasında böyle güzel bir şeyler yok tabii sunacağın, ondan dalga geçiyorsun benimle.”

Umut eliyle dur işareti yaparak, “Aman sakın bu bilim mi sanat mı kıyaslamasına girme, sen zararlı çıkarsın,” dedi.” İki deney yapsam, senin bütün hayran kitleni avucuma alırım. Bilimin havasından geçilmez, Osman Bey!”

Osman altta kalır mı; “Sana sanattan bahseden kim, şiir hayattır,” deyiverdi. Haksız da sayılmaz, onun için şiir, akla geldikçe okunan alt alta sıralı dizeler topluluğu değil ki. Bir şiir hayatın akışını değiştirir, olmazı yaptırır, iyi biliyor.

Umut bu kez de kollarını yukarı kaldırarak teslim olduğunu gösterdi. “Senin şiir aşkına denk gelen bir bilim aşkım yok benim. Tabii ki bilimin, hele de kimyanın dünyasını çok seviyorum, ama bilim hayattır, hayatımdır diyemeyeceğim. O yüzden, pes ediyorum,” dedi.

Osman gülümsedi. “O zaman sana, başarı konulu iki küçük parça okuyabilirim,” dedi.

Umut da, “E o zaman, şu kıyıdaki çayhaneye gidelim. Ayaküstü şiir olmaz,” buyurdu.

Yandaki masalara yöneldiler.

Akşam bu saatlerde aileler, çocuklar, yaşlılar eve çekilir. Çay bahçesi böyle zamanlarda bir yerlere sığamayanlara kalır ve onlar birbirlerini bilir.

Osman da bir iki masaya gülümsedi. Kitabını alıp okuyan, bilgisayarında çalışan, kulağında kulaklıkla denize bakarak müzik dinleyen bu insanların hepsiyle tanışıyor gibi. İçindeki şiiri daha da berrak bir sesle işitti. Söyledi bir çırpıda:

“Kötü rüyalar görürdüm durmadan

Bağırırdı bir yaşlı kadın:

‘Mavi alevlerin ortasına,

Bu kırmızı elbise giymiş kadın yakışır.’

Sanırım birileri beni yakacak

Diye tuttururdum sabahları.

Ateş iyidir derdin sen, başarıdır,

Çok şeyler başaracaksın...” *

“Güzelmiş” dedi Umut. “Sence var mı peki böyle biri, düştüğünde bile sendeki en güçlü yanı görecek biri?”

Osman şekerin sarılı olduğu kâğıtla oynadı avucunda. “İnge öyle biriydi, biliyor musun Umut...” dedi dalgın dalgın. Bunu dediği anda da başını kaldırıp Umut’a baktı. Arkadaşı bunu kendi kendine itiraf etsin istemişti besbelli. Başarmıştı da, Osman itiraf etmişti işte!

“Ama Umut bir de şu var. İnsan bazen kendi içinde yenilir. O şiir de şöyle bir şey.” Denize bakarak mırıldandı:

“gidilebilecek her yeri zaten biliyorum

bütün değişiklikler aynı

bütün başarılar gizlemek için bir yenilgimi

–bir tek benim bildiğim ve kimsenin önemsemeyeceği–

gidilebilecek her yeri biliyorum

gidilemeyecek her yerdeyim

hayat bir oyundu

yalnızlık oyun değil.” **

Sustular bir süre. Osman buz kesmiş avuçlarını çay bardağıyla ısıtmaya çalışırken Umut’u duydu.

“Sevgi, zafer ve yenilgi kavramları dışında bana sorarsan Osman,” dedi Umut, “sevgide başarmak ya da yenilmek yok, sadece sevmek var. Sevmek her şeyi kapsıyor. Dolayısıyla göze almak var. İçinde acaba’ların kalmaması... Sabah aynada şöyle diyebilmek kendine: Kimse her şeyi denemediğimi söyleyemez. Sen denemedin, mesele bu. Ve ardında da bırakamadın. İnge kalbinde ama hayatında değil. Buna bir hal çaresi düşünmenin zamanı gelmedi mi?”

Osman acıyla gülümsedi. “Çok korkuyorum Umut,” dedi.

Umut, arkadaşını yüreklendirmeye kararlıydı. “İnan böyle beklemek daha korkutucu. Bilmek, özgürlüktür. Sen de hep öyle demez misin?”

Hak verdi Osman. Ürperdi birden. “Hadi kalkalım,” dedi. Üstelemedi Umut da.

Dönüş yolunda pek konuşmadılar. Hani herkes bazen kendi içinden konuşur ya, o hesap. Sonunda bahçe kapısının önünde ayrılırlarken, Osman bir an için kendi kendine güldü.

“Hayırdır?” diye sordu Umut merakla.

“Düşünsene, böyle bilirkişi, bilge edasıyla bizim köstebeklere neler söylüyoruz. Sonra da ama kendi hayatımızın içinden çıkamıyoruz. Pek acıklı bir çelişki değil mi sence de?”

Umut duraladı. “İyi de, biz hiç rol kesmedik ki, Osman. Haksızlık etme. Hayat bir performanslar bütünü değil. Hepimizin sınavı başka yerden.”

Osman da başıyla onayladı arkadaşını. Sonra da mu zipçe ekledi: “Biliyor musun, bazen düşünüyorum da, bu köstebekler bize, bizim onlara öğrettiğimizden daha çok şey öğretiyor sanki!”

* Didem Madak’ın Karınca Kumu şiirinden.

** Tarık Günersel’in Başarı şiirinden.

19BÜYÜYÜNCE
MUTLU OLACAĞIM

Uzun zaman hayali kurulmuş bir şey gerçek olduğunda, inanamaz ya insan, böyle uyuşur, kendini tam o sabaha karşı rüyanın orta yeriyle uyanıklık arasındaki boşlukta hisseder, Emre de Kaan’ın karşısında o halde. Sanki bu buluşmanın hayalini kuran kendisi değilmiş gibi, inanamaz gözlerle çevresine bakıyor. İşte yine burada. Kaan’ın o çok tanıdık odasında. Aradan geçen iki yılı yüzüne çarpacak bir şeyler aranıyor çaresizce, ama mümkün değil. Birlikte çekildikleri bir resim vardı o dönemden. Kendilerini kaybetmiş gitar çalarken Kaan’ın annesi çekmişti. O bile kütüphanedeki yerinde duruyor.

“Ne oldu, niye öyle dehşetle bakınıyorsun?” diye takıldı Kaan.

Emre bugün her zamankinden de açık ve dürüst olmaya kararlı. Başıyla resmi işaret etti. “Kaldırmışsındır diye düşünmüştüm ben bu resmi. Hiçbir şey değişmemiş. Ona şaştım,” dedi samimiyetle.

“Niye ki, sen kaldırdın mı resmimizi?” Kaan dikkatle izliyordu arkadaşının yüz ifadesini.

“Tabii ki, hayır,” dedi Emre. “Hatta bizi sınava hazırlayan Osman Hoca, mutluluk köşesi yapın dedi. Ben de kendi köşeme koydum onu.”

Bunun üzerine Kaan da ondan aşağı kalmayan bir kesinlikle soruverdi. “O zaman ben niye kaldırmış olayım ki?”

Emre başını eğdi. “Uzaklaştın ya benden... Bana ait, bize ait ne varsa, kaldırmışsındır diye düşündüm.”

Kaan gülümsedi. “Yok, kestirip atmak o kadar kolay olmuyor.”

İkisi de susunca, odadaki hava ağırlaştı birden.

Kaan durumu hafifletmek için heyecanla atıldı. “Sonuçta, aylarca benim John Lennon aşkıma katlandın,” dedi.

Emre de gülmeye başladı. “Sahi, onun her konuda özlü sözleri vardı. Bir de İngilizce’sini ezberliyordun.”

“Sen ne diyorsun, onu anlayayım diye İngilizce’m gelişti,” diye takıldı Kaan. “Sonuçta ulaşmak istediğin biri olunca, dili öğrenmek daha anlamlı. Bak, bir seferinde şöyle demiş: Boğulurken, biri boğulduğumu fark etme inceliğini gösterse de yardıma gelse müteşekkir olurum demezsin. Sadece bağırırsın.”

Emre sözü sindirmek için durakladı. “Yani lafı evirip çevirme, doğrudan söyle acil zamanlarda, diyor.”

“Evet, aynen öyle,” diye onayladı Kaan. “Dahası var. Şunu dinle bir.” Kaan heyecanlandığında hep yaptığı gibi, elini bir an saçlarının arasından geçirdi. Sonra bir hışım okumaya girişti:“Ben beş yaşındayken annem bana hep, mut luluk hayatın anahtarıdır, derdi. Okula gidince, bana büyüdüğümde ne olmak istediğimi sordular. Ben de deftere ‘mutlu’ diye yazdım. Bana soruyu anlamadığımı söylediler. Ben de onlara hayatı anlamadıklarını söyledim.”

“Yani asıl başarı, mutlu olmak,” diye mırıldandı Emre. Ağzından çıkıvermişti öylesine.

Kaan başını salladı. “Aynen. Mutlu olamadığında bir şeyleri yanlış yapıyorsun demektir.”

Emre bir an durdu. “Epeyi mutsuz oldum o zaman, bilesin... Sen yokken yani.” Kaan bir şeyler diyecek gibi ağzını açınca da, “Önce beni bir dinle,” diye ricada bulundu.

Kaan sesini çıkarmadan arkadaşına baktı.

“Annemle babamın üzerimdeki baskısını ancak anlıyorum. Bu özel dersler sayesinde, hayatıma Osman Hoca girdiği için konuşmaya başlayabildim kendimle. Neyi isteyip neyi istemediğimi söylemek... Yeni öğreniyorum Kaan... Sen benden önce olgunlaştın sanırım.”

Başıyla onayladı Kaan. “Mecburdum, annemle babam boşanınca, kendim için de, küçük kardeşim Maya için de, annemler için de sorumluluk almam gerekti. Kolay olmadı. Bir sürü tartışma, yeni evler, farklı odalar. Dünyanın sonu değil, çok şey de öğretiyor.”

“O arada birden uzaklaşmaya başladın benden.”

Kaan, CD kapaklarına bakındı dalgın dalgın. “Kimse kötü bir şey demedi aslında, ama hani anlarsın ya, evi aradığımda annen, Emre ders çalışıyor, diyordu örneğin. Ya da biz müzik yaparken bile cep telefonun açık oluyordu. Seni eve çağırıyorlardı hemen...”

Emre kızardığını hissetti. “Tahmin ettim, ama ses çıkaramadım işte.”

“Zor zamanlardı benim için de, Emre. Bizim durumlar karışınca, bir süre herkesle ayrı ayrı ilgilenmem gerekti. Dengeleri ancak oturttum.”

Emre hayranlıkla baktı arkadaşına. Onun mücadele ettiklerinin yanında kendi halini pek çocuksu buldu.

Kaan tam da bunu hissetmiş gibi atıldı. “Şimdi anlıyorum, senin durumun da kolay olmamış. Kendini aramışsın, sesini. En önemlisini yani.” Gülümsedi. “Bulmuşsun da...”

Emre en son, Osman Hoca’nın ağzından çıkan sözlere bu kadar sevinmişti herhalde. Değer verdiği birinin sıkıntılarını anlamasından daha güzel ne olabilir.

“Ee, eskileri hallettiysek bundan sonrası için ne yapıyoruz?” diye sordu Kaan pattadanak.

Emre onun bu halini çok sever. Hiç uzatmaz Kaan. Sorun varsa çözer, devam eder yoluna. “Müziğe ve muhabbete devam ediyoruz. Uyar mı?”

Kaan başını salladı. “Uyar tabii.”

Emre gülümsedi. “Senin ustanın bu durum için de özlü bir sözü var mı?”

“Olmaz mı!” diye güldü Kaan da. “Adam her şeyi düşünmüş.” Bir elini çenesinin altına dayayıp diğerinin işaretparmağını ufka doğru uzattı. “Kendi kendinize kurduğunuz bir hayal sadece hayaldir. Birlikte kurduğunuz hayal ise gerçekliktir.”

Emre, duyduğu cümlelerin içine yerleşmesini bekledi. Osman Hoca’nın verdiği taktik işe yaramış gibi. Artık kendisine iyi gelen sözleri ayırabiliyor. Sanki iç organlarının arasında görünmez teller var. Oralara değip titreşen güzel sözleri içinde saklıyor. Gerisine ise, “Koyver gitsin,” diyor. Yok oluyorlar.

Bu sözü sevdi, Kaan’ın onu paylaşma şeklini de. Şimdi artık hayalleri ortak ya, onları kimse durduramaz.

“Ya ben bu senin adamı sevmeye başladım, iyi mi!” diye takıldı Emre.

Kaan da kolunu arkadaşının omuzuna attı. “İyi,” diye gülümsedi. “Hem de çok iyi.”

20KUMRU'NUN
KANATLARI

Kumru’nun kanatları kırıldı. Telefondaki sesi kısık ve uzaktı. “Osman Hoca,” dedi, “yanıma gel.” Bu kadar. Babanın gittiğini böyle anladı Osman.

Küçücük bedeni titriyordu hep. Annesinin cenazesi zamanında kimi basmakalıp teselli sözcüklerinin nasıl da sinirine dokunduğunu anımsadı Osman. Gereksiz, laf olsun diye hiçbir şey söylemedi. Sadece sıkı sıkı sarıldı, sanki daha da minikleşmiş görünen kıza. Yanında durdu.

Cenaze günü en ağırıydı elbette. Hava sanki inadına güzel.

Arkadaşları o gün okula gitmedi. Köstebek ekibi olarak Kumru’nun yanı başındaydılar. Bir noktadan sonra onları başbaşa bıraktı Osman. Gençliğin başka bir dili, hızı, kıvamı vardır bir yerde ve onlar birbirine neyin, ne zaman, nasıl iyi geleceğini çoğunlukla yetişkinlerden daha iyi bilir. Kumru, abisini de, annesini de dinlemedi, mezarlığa kadar gitti. Saçından kestiği küçük bir tutamı usulca kefenin üstüne bıraktı. Efe’nin, elindeki kürekle toprak atışına baktı, usulca mezar başından uzaklaştı.

Çok ağlayamadı o gün. Sanki gözpınarları kurumuş gibiydi. Hem, herkes çevredeyken bir şey hissetmiyor insan. Asıl hikâye, yalnız kalındığında başlıyor. O divana, televizyonun karşısındaki koltuğa, sofranın başındaki sandalyeye baktığında, orada oturan, yatan canının yerine boşluğu gördüğünde başlıyor.

Durup durup yeniden kırılıyor sanki kalbi Kumru’nun. Bir şeylere dalmışken tam hatırlayıveriyor. Buymuş ölüm. Yeniden ve yeniden hatırlamak, yokluğu.

Yorganı iyice göğsüne bastırıyor Kumru. Yetmediğinde yastık koyuyor böğrüne. Ama olmuyor işte. Durup durup yeniden ağrıyor kalbi. Ağlarken uyuyakalıyor.

Mari cenazeden sonra eve gelip çantasından bir krem çıkardığında çok sevindi. Bayılıyor böyle boş laf etmeyip faydalı ve gerekli olanı yapan arkadaşına.

“Şimdi, bunun da sırası mı diyeceksin belki ama,” diye endişeyle sordu önce.

Kumru o yorgunluğunun içinden gülümsedi. “Olur mu hiç Mari, gözlerim öyle fena ki. Bana en çok ihtiyacım olan şeyi getirmişsin.”

“Bu jel gibi bir krem. Ucu bilyeli, soğuk da gelecek o yüzden. Sabah kalktığında gözkapaklarına, gözaltına sür, çok rahatlayacaksın. Bak göstereyim,” dedi ve elleriyle gözüne sürdü jel kremi. Annesinden biliyormuş.

Sarıldı Mari’ye Kumru. Oturduğu yerde başı arkadaşının göğsüne gelir halde, yaslandı ve sarıldı.

Mari arkadaşının saçlarını okşadı sevgiyle.

Emre, “Bu da önümüzdeki günler için benden sana,” dedi, bir taşınabilir bellek tutuşturdu eline.

Anlamaz gözlerle baktı Kumru. Emre hafifçe gülümsedi. “Bir arkadaşım vardı, epeydir görüşmemiştik. Onunla birlikte bir iki şarkı doldurduk sana. Hem bizim çaldıklarımız, hem de sevdiklerimiz, karışık.”

Kumru sıcacık sarıldı Emre’ye. “Bizim kimyacıya bak, sanatçı damarı kabardı,” diye takıldı, o acı ve yorgunluğunun içinde bir an da olsa gülümsedi.

Sonra Şerzan yaklaştı yanına. Eline küçük bir kese tutuşturdu. “Bu da benden sana, içindeki notu sonra okursun,” dedi. Bunu derken bile kızardı.

Kumru usulca sarıldı ona. “Senin varlığın hediye,” diye fısıldadı. Şerzan’ın gözlerinde yine o çok sevdiği iki minik yıldız parladı.

Arada Efe geldi Kumru’nun yanına. Gözü hep kız kardeşinin üzerinde. Kumru onunla her göz göze gelişinde, güçlendiğini hissediyor. Kederinde yalnız olmadığını. Hem bu dünyada kaç kişinin topak olma şansı vardır!

Odada bütün köstebek ekibiyle tanıştı Efe. Şerzan’ın elini sıktıktan sonra da çaktırmadan göz kırptı Kumru’ya. Anlaşıyorlar kendilerince.

Mari, Emre ve Şerzan bir an bile ayrılmadılar Kumru’nun yanından. Aileler de birbirine başsağlığı dilemeye geldi o gün. Herkes kendi sevdiklerini anımsayıp acıya ortak olabildi. Ama şimdi daha fazlasını yapmak gerektiğini de biliyorlar. Kumru yaşamına devam etmeli.

Kumru’nun devam edebilmesi, en çok da Osman’ın sınavı. Ölüm karşısında her şey hükümsüz kalıyor. Ne desin, nasıl etsin, bilemiyor. Birkaç gün izin tanıdı ona kendince, toparlansın, güçlensin diye.

Kumru’nun annesinden gelen haberler hiç iyi değil. Bütün gün odasından çıkmıyor Kumru. Çok az yiyor; bırak dersi, sınavı, zevk olsun diye bile ilgilendiği hiçbir şey yok. “Bana destek olmak için kendini çok zorladı. Yaşından da olgun davrandı. Bütün taziye dönemini, o ziyaretleri birlikte geçirdik. Ama şimdi artık tamamen bıraktı kendini. Bu halinin beni çok üzdüğünü söylüyorum, abisi de hep yanında, ama ikimizin de gücü bir yere kadar. Ne olur yardım edin, sizi dinler kızım,” dedi dertli anne.

Böylece Osman, kendini Kumru’nun odasında buldu. Cenaze günü, köstebekler kendi aralarında takılsınlar diye oturma odasında kalmıştı. Birinin odasını görmek, onun dünyasına girmek demek. Kumru’nun yatağı pencere kenarında, geniş pencere pervazında mutluluk köşesini ve oradaki minik kuleyi fark ediyor hemen, gülümsüyor. Küçük bir çalışma masası, kitaplarla dolu raflar... Yatağın üstünde tüylü birkaç hayvancık var. Kumru içlerinden, komik suratlı bir koyunu göğsüne bastırmış, dalgın dalgın dışarıdaki ağacı seyrediyor.

Bir iki çerçeveyi ters çevirmiş. Babasıyla fotoğrafları olmalı... Aile albümlerine bakamadığı yılları anımsadı Osman. Üstelik Kumru çok genç daha, ama böyle ellerinden kayıp gitmesine izin veremez.

Yavaşça yatağın kenarına oturdu, onunla birlikte ağaca bakarak, “Ne zaman derse geleceksin? Seni özledim Kumru,” dedi.

“Derse falan gelmeyeceğim. Sınav umurumda mı sanıyorsun?” dedi Kumru hışımla.

“Ben umurundayım, yani öyle sanıyorum,” dedi Osman istifini bozmadan. Sessizce nefes alıp verdiler. Kumru’nun küçük avucunu eline aldı. “Çok büyük acıya düşünce, geri kalan her şey çok anlamsız gelir insana. Ama aslında o küçük önemsiz şeyleri yapabilmek, en anlamlı iştir. Neden, bilir misin?”

Kumru dudaklarını ısırarak “hayır” anlamında başını salladı.

“Çünkü hayata saygın, inancın olduğunu gösterir. Dahası, babanı çok mutlu eder.”

“Ona çok kızgınım, beni bıraktı,” diye fısıldadı Kumru.

“Hadi ama, sen adaletli kızsın. Ne yani, babanı hasta oldu diye mi suçluyorsun? Kendine acıyacaksın diye saçmalama bence. O seni böyle odana saklanmış görmekten hiç hoşlanmaz eminim.”

“Göremez ki artık beni,” dedi Kumru, yatak örtüsünün saçaklarını çekiştirip duruyordu.

“Yok ya, beden gidince yok oluyoruz yani, öyle mi? Bu konuyu konuştuğumuzu hatırlıyorum oysa.”

“Biliyorum anlattın,” dedi Kumru, başını örtüden kaldırmadan. “Ama zor işte inanması.”

Osman, küçük kızın çenesini kaldırdı. Gözlerine dikkatlice, sevgiyle baktı. “İnanmak zorsa, bilmek kolay. Sen de bil sadece. Baban seninle.”

Bir an sessizlik oldu. “Bilir misin Kumru, artık klasik sayılan bir romanın içinde geçer şu diyalog: ‘Sana bütün bunları kim öğretti, doktor?’ Yanıt ânında geldi: ‘Acı çekmek.’” Kumru’nun küçük elini avucunun içine aldı. “Maalesef, en çok acı çekerken öğreniyoruz. Çok derin iz bırakıyor, olgunlaştırıyor acı bizi.”

Kumru’nun gözünden incecik sicim gibi bir yaş süzüldü, ama bir yandan başını usul usul sallamasından, sözlerinin ona ulaştığını hissetti Osman. “Sen çok güçlüsün, ben anne ve babamı kaybettiğimde kocaman adamdım, ama yine de çok ağır yaşadım bu ölümleri. Ben sana hayranım Kumru.”

Kumru ağlamaktan kızarmış gözlerini kocaman açarak hocasına baktı. “Hayran mı? Bana mı?”

Osman ciddiyetle başını salladı. “Hayranım ya, ne sandın! Gücüne, azmine, yaşama sevgine, küçük şeylerde yakaladığın mutluluğa hayranım. Seni çok özlüyoruz biz.” O yosun gözlerden damlayan yaşı eliyle sildi. Usulca alnını öptü, sonra ayağa fırlayıp ellerini çırptı.

“Hadi bakalım küçükhanım, toparlan. Akşamüstü derse bekliyorum. Hem bilesin, doğa boşluktan hoşlanmaz. Desteğe ihtiyacı olan çok öğrenci var dışarda...”

Şaka yollu bu tehdidinden sonra tam kapıdan çıkarken ekledi: “Ha bir de şu çerçeveleri düzelt. Herkes birbirini görsün artık...”

21BAHÇEYE
DÖNÜŞ

“O elindeki koca paket de ne, Emre?”

“Kumru’ya hoş geldin pastası aldım.”

Osman bakakaldı. “İyi de, geleceğini nereden biliyorsun bugün?”

Emre muzırca güldü. “Yanına gidip konuşacağım demedin mi? Eğer gelmezse, karizmayı çizdirme pastan olarak mumları sen üflersin, Osman Hoca

Derken, Mari de elinde bir poşetle belirdi.

“Ya bu ne?

“Zeytinyağlı dolma, Osman Hoca’m. Bak, o kadar yolu bu kapla yürüdüm. Kumru’yu kandıramadıysan, bir tane bile vermem sana, ona göre!”

“İyi ya, dua edelim gelsin şu kız. Güzelim dolmalardan mahrum kalmak istemem.”

Gerçi bugün özel bir gün, dolayısıyla hazırlıkları abart mışlar, ama ne zamandır evden bir şeyler getirip paylaşarak geçiyor gençler bu zorunlu ortak günlerin içinden. Nisan ayı nasıl geldi anlamadılar.

Hafta içi okulun sınavları ve Osman ile Umut Hocalar’ın ödevleri şeklinde akıyor. Sabah ilk gördüğün, akşam da son baktığın şeyin test sorusu olması bir yerden sonra çok asap bozucu. Sanki sürekli hiç bitmeyen bir aynı günü yaşıyorsun. Sonsuzluk ve bir gün! O yüzden, böyle güzel havada dersin bahçeye alınması ödül gibi. Yaşasın açık hava, yaşasın özgürlük!

Hele bir de Kumru gelse, keyiflerine diyecek olmaz. Köstebekler artık içlerinden biri olmadan eksik hissedecek kadar bağlı birbirlerine.

“Bu sizin emeğiniz, sizin tavrınızla oldu,” dedi telefonda Mari’nin annesi Talin Hanım. “Ben kendi kızımdan biliyorum mucizeyi. Onun üzerindeki çekingenliği, alınganlığı aldınız. Kendini her şeyiyle ifade ediyor, özgüvenli ve umutlu. Daha ne olsun?..”

Osman için bundan daha büyük bir ödül yok zaten. Umut’la birlikte bütün istedikleri, bu gençlerin şu en sıkıcı dönemden zarar görmeden geçmelerini sağlamaktı. Ama şimdi bakıyor da, bundan çok daha fazlasını elde etmiş gibiler. O da, Umut’un deyişiyle hayatın bonusu!

Bugün için Şerzan döktürmüş. Ev yapımı poğaçalar, otlu peynir başköşede... Hepsi de ders saatinden daha önce geliyorlar. Belli ki, birlikte oturmak istiyorlar. İşte o zaman, hayatında ilk kez, “Başardım!” dedi kendi kendine Osman. “En zorunu, en çok istediğimi başardım. Buraya zevkle geliyorlar. Gerisinin önemi yok; hepsi başaracak sınavı, çünkü artık korkmuyorlar.”

Birbirine ancak rakip olarak gösterilen çocukların keyifle kıkırdayarak arkadaşlık etmesini izlemek, hayattaki bir sürü şeyden daha anlamlı geliyor Osman’a. “Neyi başardın?” diye sorulduğunda vereceği yanıt hazır: “Korkunun içinden sevgi çıkarmayı başardım.”

“Arkadaşlar bugün bahçenin size hediyesi var. Erik ağacı meyvelerini toplamamızı bekliyor.”

Çocuklar merakla başlarını kaldırdı. Erikler yeşil güzellikler halinde tepelerinde parıldıyordu.

Mari sevinçle güldü. “Yayam harika reçel yapar bunlardan.”

Osman çocuk gibi güldü. “O zaman haziranda da şu dut ağacına saldırırız hep birlikte. Yayan dut reçeli de yapar bize.”

Haziran deyince bir an durdular. Sınav sonrasını düşünmek uyuşturuyor bünyeyi!

Stres arttıkça, ekip hıncını bahçeden çıkarıyor! Bir iki hafta önce herkes kendi sandalyesini istediği renge boyadı. Derken, bahçenin güneşli bölümüne sardunya, gölgeli bölümüne orkide diktiler birlikte. Derste kimi zaman telaşa kapılan Emre sakinliyor bahçede, içe dönük Mari şakalaşıyor herkesle. Suskun, utangaç Şerzan köyünü anlatıyor uzun uzun.

Şu toprağın işine bak, diye düşündü Osman. Nasıl da temizliyor, rahatlatıyor hepimizi. Ah bir de Kumru gelse! Toprağa bassa yalınayak. Meyve ağaçlarının kokusunu çekse içine. Toprak acısını emse, ağaç gölgesiyle teselli verse kalbine. İyi olsa Kumru, iyi ve hep çok mutlu...

Şakaya vuruyor, belli etmemeye çalışıyor ama çok heyecanlı Osman. Ulaştı mı Kumru’ya, kestiremiyor. En az kendisi kadar heyecanlı biri daha var: Şerzan... Bahçe kapısına bakan pencerenin kenarında öylece bekliyor Şerzan. Elleri cebinde. Arada incecik bedeni ileri geri sallanıyor. Kaç gündür durgunlaştı. Utangaçlığından soramıyor bile Kumru’yu, sadece bekliyor.

Ona bakarken, bir an istasyondaki hali geldi gözünün önüne. İnge bir konferans için başka bir şehre gitmişti o hafta sonu. İlk gün bir şekilde geçmişti de, ikincisi sanki sonsuzluğa uzamıştı. İlk o zaman fark etmişti nasıl bağlandığını sevdiğine... Upuzun gelen bir süre boyunca oyalanıyor, sonra saate baktığında ancak on beş dakika geçtiğini fark ediyordu, şaka gibi.

En sonunda, İnge’nin tekerlekli bordo bavulunu görünce, kalbi çarpmıştı. Kendi yüzünün ışıldadığını hissetmişti sevgilisine gülümserken.

Şerzan’ın esmer tenine ışık geldi bir an. Bedeni çita gibi gerildi. Bacaklarının boyu kadar kocaman bir adım attı kapıya doğru.

Kumru’nun geldiğini böyle anladı Osman. Gülümsedi. Kocaman açtı kollarını bahçenin giriş kapısında.

Kumru usulca geldi, sığındı. Sanki küçücük kalmış.

“Kumru Hanım, sayenizde ziyafet çekeceğiz,” dedi Osman; biraz geri çekildi sonra. Daha birkaç ay önce birbirini hiç tanımayan çocukların kucaklaşmasını izledi. Önce Mari, sonra Emre, en son da Şerzan...

Kumru yeşim taşlı kolyesini takmıştı. Şerzan fark etti hemen, gülümsedi. Bir gülüşte anlaştılar. O kolyeyle birlikte gelen küçük mektup Kumru’nun kalbine kazılı. Cüzdanının saklı köşesine koydu minik kâğıdı. Kötü hissettikçe açıp açıp okuyor. İçi ısınıyor bir anda.

Canım Kumru,

Ölüme, hele ana baba ölümüne ne denir? Ne dense ayıp kaçmaz, “Sen ne bilirsin?” dedirtmez sana?.. Belki sadece şu; öyle acılar var, sadece çeken bilir, ama o acıyı çeken kalbindeyse senin de canın acır. Canım acıyor.

Neyi nasıl istersen, öylesi olsun. Yeter ki, sana iyi gelsin. Sen sadece iste ve bil ki, istediğin gibi olacak.

Bu kolye umudun olsun. Yeşil bahardır, her şey tazelenir. Yeşim taşı ise güvendir; korkularını, endişelerini azaltır.

Ama en önemlisi sevgidir. Ben sana sevgiyim. Hep gülesin isterim.

Ş.

Kumru, Efe’ye de gösterdi mektubu. Bu dünyada bir tek ona. Abisinin sarsıldığını gördü. Kumru’yu göğsüne bastı. “Senden öğreneceklerim var. Dilerim, bir gün beni de böyle seven biri çıkar,” dedi. Sonra da gülerek ekledi: “Ama sana söz, seninle topak olmayı hiçbir zaman unutmayacağım.”

İşte şimdi burada Kumru. O koca acısının, kaybının, yasının ortasında hiç olamadığı kadar kendi. Sevgiyi hak ettiğini biliyor. Koşullar değiştiğinde, bazen sevginin yaşanma şeklinin de etkilendiğini, ama özünün aynı kaldığını biliyor. Kendine ve sevene güvenmeyi biliyor. O bilgiyle sarılıyor Şerzan’a...

Birbirini kollarında beşik gibi usulca sallayan bu iki gence baktı Osman ve acıyı sadece sevginin alt edebileceğini ta iliklerinde hissetti.

Peki, ya insan sevgiyi kaybetmişse?.. O zaman ne ederdi!

22FOTOĞRAF

Çıkmazın akşamında ders var bu aralar. Kumru eksik kaldığı konuları tamamlasın diye, Umut ve Osman ek ders veriyorlar. Sonra Umut arabayla bırakıyor Kumru’yu eve. Öyle hüzünlenecek zaman da kalmıyor geriye.

“Ne yazıyor burada?”

Almanca satırları çeviriyor Osman: “Wo immer du bist, was immer du machst, diese Augen werden dir folgen. Nerede olursan ol, ne yaparsan yap, bu gözler seni izliyor olacak.”

Söylediği şey kendisine ağır gelmişçesine, hemen kitabın içine koydu fotoğrafı Osman. “Hadi çıkalım artık Kumru, Umut’u bekletmeyelim arabada. Sen çekersin ardından kapıyı,” dedi ve dışarı fırladı.

Yolda giderlerken kimse bir şey konuşmadı. O kadar ki, sonunda Umut, “Bu akşam da sohbetinize doyum olmuyor,” diye isyan etti. Dakikalardır her söylediği cümlenin havada asılı kalmasından bıkmıştı. Hadi yan koltukta ki Osman’ın klasik akşam suskunluklarına alışık da, bari Kumru azıcık konuşsa...

Kumru’nun aklı o fotoğrafta kaldı. Ne güzel bir genç kadın. Kitabı da çok sevdi. Şiir kitabı. Cemal Süreya, Sevda Sözleri. Unutmamak için tekrarlıyor içinden. Hızlıca bir göz attı, ama şiirler ağır geldi. “Kitapların da zamanı var. Acele etmeyin. Eğer doğru bir buluşmaysa, size sanki sihirli parola söylemişsiniz gibi kapıları açılır okuduğunuz kitabın. Anlamıyorsanız da, kaldırın bir kenara, birbirinize daha sonraya randevu verin,” der Osman Hoca hep. Onu dinlerken, kitapların yaşayan canlılar olduğuna inanabilirsin. Osman Hoca’ya sorarsan, öyle zaten. “Bazı kitaplar vardır ki, bir insanla karşılaşmış gibi etkiler hayatımızı. Edebiyat da bu demektir: Karşılaşmak ve büyümek.”

Bir an masallar geldi aklına. Masalların zamanı yok. Onlarla hangi yaşta karşılaşsan doğru. Hele annesinin masalları... Tabii ya, Osman Hoca’yla paylaşabilir “Dikensiz Güller”i!

Heyecanla öne kaykıldı, Osman’ın omuzuna dokundu yavaşça. “Osman Hoca, sana bir masal anlatacağım!”

“Haydaa, resmen ayrımcılık yapılıyor. Bana yok mu yani?” Umut yine en şakacı haliyle araya girdi.

Kumru altta kalır mı: “Umut Hoca’m, sen zaten kaçak olarak dinliyor olacaksın, ama bu masal kişiye özel.”

Osman da güldü bunun üzerine. “Hadi anlat bakalım! Korkulur senden.”

Kumru bir an gözlerini kapatıp sözcükleri hatırlamaya çalıştı. “Başı biraz kız masalı gibi. Yani annem bana anlattığı için bir tekerlemeyle başlardı. Ama idare edeceksin artık!

“Bir zamanlar çok güzel bir prenses varmış. Yanakları al, dudakları bal, gözleri badem, kaşları kalem, burnu hokka, yüzü ay bir kızmış. En büyük zevki de, bahçede gezinmek ve çiçekleri sevmekmiş. Günlerden bir gün, gülü koklamak isterken eline diken batmış. Canı çok yandığı için, bahçıvanlara hemen bütün dikenlerin temizlenmesini emretmiş. Ama ertesi gün tekrar güllerin yanına gelince, onları boynu bükük, yaprakları bereli bir halde bulmuş. Üstelik hiç kokuları da yokmuş, şaşkınlıkla nedenini sormuş.

“En yaşlı gül cevap vermiş: ‘Eline batmasın diye dikenleri temizlediler, ama o dikenler bizi kuşlardan koruyordu, diken olmayınca gagalarıyla yapraklarımıza zarar verdiler.’

“Prenses çok üzülmüş, hemen haber salmış; bahçıvanlar güllerin dikenlerini tekrar yerlerine koymuşlar. O günden sonra da güller bir daha asla dikensiz olmamış...”

Bir an sessizlik oldu. Osman arkaya dönüp Kumru’ya gülümsedi. “Güzel masalmış hakikaten, mesaj alındı.”

“Geldik Kumru’cuğum...” Masal anlatılınca yol da kısaldı sanki...

“Çok sağ ol Umut Hoca’m, her akşam zahmet oluyor.”

Umut Hoca bu, hiç takılmadan durur mu: “Öyle zahmet falan diyerek kaytarabileceğini sanma. Eksikler tamamlanana kadar her akşam bizdesin, ona göre. Ayrıca bu şifreli masallardan bir tane de ben istiyorum, biline!”

Güldü Kumru. Böyle sevilmek, önemsenmek mucize gibi. Ah bir de Osman Hoca’ya böyle hissettirebilse!

Arabadan inince bir an ön camın yanına geldi, durdu.

“Ne oldu, ayrılamıyor musun bizden?” diye güldü Osman.

Kumru, hocasının cam kenarına koyduğu elini tuttu. “Siz de o fotoğrafı çerçeveyle karşınıza koysanız. Ben söz dinledim. Bütün çerçeveleri düzelttim,” dedi. Osman’ın allak bullak olmuş yüzüne bir an ürkekçe bakıp, hızla sokağa doğru uzaklaştı.

23ÇARPAN
KAPILAR

Bazen böyle olur işte. Kötü ruh hali bulaşıcı hastalık gibi herkese bulaşır. Birden fazla insan kötü olduğunda ise felaket yaşanabilir. İşte, bugün o felaket günlerinden biri oldu. Kalkmasan, hiç başlamasan daha hayırlı olacak günlerden biri.

Zaten daha sabahtan keyifsiz kalkmıştı. Hani bazen bir rüya görür, ağzında acı bir tatla uyanırsın. Ama sorsalar anlatamazsın da, hatırlayamayacağın kadar acıdır, ondan belki. İşte öyle pas gibi bir tat var ağzında. Çay, portakal suyu, kahve para etmedi. İçine acı doldu Osman’ın.

Derste de dalgın. Zorla yoğunlaşıyor, çabayla. Şakalaşamıyor pek. Çocuklar da fark etmiş sanki gerginliğini. Her zamankinin aksine pek sessizler.

Kumru, Türkçe test sorusunu okumaya girişti:

“İstese de çok uzağa gidemiyor insan kendisinden. Hangi trene binse, içindeki bir adrese varıyor sonunda. Hangi rüzgâra tutunsa, kendine savruluyor. Hangi denize açılsa, yine kendi kıyılarında buluyor kendini... Yazar, bu parçada aşağıdakilerden hangisini anlatmak istemiştir?”

“İnsan ne yaparsa yapsın, kendi gerçeğinden kaçamaz.”

Çocuklar soruyu doğru cevapladı. Heyecanla bir sonrakini bekliyorlar. Artık epeyi hızlandılar, güzel de bir ekip oldular; çok verimli geçiyor saatler.

Ama gel gör ki, kendisinde iş yok bugün. Öğretmen dediğin, nereden baksan biraz da sahne sanatçısı sayılır. Sürekli bir performans, dikkati kendi üstüne toplama hali... Ama o da insan sonuçta ve kendi içinde kırık hissettiğinde ışıklar saçamıyor. “Azıcık ara verelim mi arkadaşlar, bir on dakika?” dedi sonunda.

Kendini mutfağa attı. Emektar cezvede bir kahve iyi gider şimdi. Küçük masanın kenarına ilişti...

... Herhangi bir sabahtı. Kahvaltı ediyorlardı güzelce. O mutfağı hiç unutmadı, güne uyandığı derin mavi gözleri, el ele sofra kurmalarını. Hâlâ anımsar neler yediklerini. Kayısı kıvamı yumurta vardı. Tam ekmeğini kenarından yumurtanın sarısını bastırıyordu ki, o soruyu işitti.

“Düşündün mü dün konuştuklarımızı? Ne zaman gidiyorsun eve?”

“Beni yollamaya nasıl da heveslisin böyle.” Osman kendi alaycı ses tonundan nefret etti bunu söylerken, ama İnge’nin sürekli olarak İstanbul’a dönüşünü anımsatmasına çıldırıyordu. “Fazla geldim herhalde sana bu evde.”

İnge derin bir nefes aldı. Sandalyesini onunkine yaklaş tırıp Osman’ın dosdoğru gözlerinin içine baktı.

Onun gözlerindeki sevgiyi ve öfkeyi gördü Osman. İkisini aynı anda gördü.

“Osman haksızlık ettiğini, sözümü çarpıttığını sen de biliyorsun. Bu eve gelmeni isteyen benim, sana âşık olan benim. Buraya fazla değil, hayatına eksik geliyorsun. Sıkıntım bu. Eğitim bitti. İstanbul’a dönmen, annenlerin evini toplaman ve bakınman lazım. Orada mı, burada mı kuracaksın hayatı? Nasıl bir düzen oturtacaksın?”

Sorular, sorular, sorular. Hepsi de birbirinden haklı ve zorlu sorular. Osman yanıt vermekten kaçındığı zamanlarda yaptığı gibi, o sözcüğe sığındı yine: “Bakarız...”

“Bakma!” diye bağırdı İnge. Osman şaşırdı. İnge hiç bağırmaz. Şimdi ise dur durak bilmiyor. Çığlık çığlığa haykırıyor aylardır biriktirdiklerini.

“Hep aynı numara! Bakarız, bakarız... Çocuk mu var karşında? Kimi oyalıyorsun, kimi kandırdığını sanıyorsun? Sana işin doğrusunu söyleyeyim mi Osman; sorumluluk almıyorsun! Buranın sana sunacakları bitti. İş aramıyorsun, çünkü aslında yerin burası değil, sen de farkındasın. Berlin yıllarında biriktirdiğin her şeyi gidip şehrinde paylaşman gerek. Benim de senin hayatına bakmam, orada nasıl yer alacağımı görmem gerek. Ama o eve dönmekten deli gibi korkuyorsun.” Osman, omurgasını dikleştiren dürüstlüğünden nefret ediyor. “Sen nasıl istersen hayatım,” demiyor hiç bu kadın. “Bunu istediğine emin misin?” diye soruyor. Ve hele o “korkuyorsun” sözü, içine öyle bir işledi ki, en yapmaması gereken şeyi yaptı. Kasten yaptı, yaralamak isteyerek yaptı.

Buz gibi bir sesle, “Doğrusu, bu yaptığını Türk kadın ları yapsa, ayakları üzerinde durmamakla, erkeğe bağımlı olmakla suçlanır,” dedi ve tıslar gibi devam etti: “Benim hayatıma bakarak kendine yer aramana da gerek yok. Böyle sözler vermedik birbirimize, hatırladığım kadarıyla.”

Bağırırken kıpkırmızı kesilen İnge, o an soldu. İnanamaz gözlerle, “Kim bu adam?” dercesine, tutunacak tanıdık bir şeyler bulamamanın çaresizliğiyle baktı Osman’a.

Daha o an pişman oldu Osman. Kendi korkaklığından, ama en çok da kötülüğünden utandı. Yapmazdı, yapamazdı o böyle şeyler. İnge de en çok iyiliğini severdi onun. “İyi insan olmak, kalbini temiz tutmak hiç kolay değil. Sen bu çabayı hep gösteriyorsun. Bu o kadar muhteşem bir şey ki,” demiş, sıcacık öpmüştü onu. Sonradan hatırladıkça, çok acı verdi hep o sahne. Ayrılıkta en büyük bedel, o güzel, yoğun anlar üzerinden verilirmiş meğerse... Bu dersi de çok fena bir şekilde öğrenmiş oldu.

O sabah İnge’nin gözlerinde ilk kez dehşeti gördü. Onda saklı kendi hayalini tuzla buz ettiğini anladı. Hiçbir şey demedi İnge. Sadece üzerine doğru yürüyüp, göğsünden itmeye başladı. O iterken Osman özür diliyordu. “Sözün ağır geldi ondan İnge. Özür dilerim, İnge dinle beni...”

İnge, parmağını dudaklarının üstüne götürüp sus işareti yaptı. Osman sözün nerelere gittiğini düşünüp ürperdi. Bu kadın, Türkoloji ve Doğu bilimleri konusunda yıllardır çalışıyordu üniversitede. O sefil kıyaslamayı kişiliğine, emeğine, sevgisine her şeyine hakaret saymıştı. Bunu o an bildi Osman, ama elinden hiçbir şey gelmedi. Çünkü bir kez yapmış bulundu ve aslında kırmak istediği gibi de kırmış bulundu. Şimdiyse ağzında gevelediği “özür dilerim” dışında bütün sözcükler onu terk etmiş gibiydi.

İnge, Osman’ı hışımla itti ve kapıyı yüzüne çarptı...

Bahçe kapısı rüzgârda hızla çarptı. Osman işte o an kendini kaybetti. Avazı çıktığı kadar bağırıyordu. “Bu kapının önündeki engelleyici nerede? Kim kaldırdı onu yerinden? Ne hakla eşyaların yerini değiştiriyorsunuz siz!”

Çocuklar, çarpan kapıya ve Osman Hoca’nın bağırışına koştular. Hepsi de taş kesmiş, birbirine bakıyor, ne olduğunu anlamaya çalışıyordu.

Sonunda, Mari bembeyaz bir suratla, “Özür dilerim, ben onu özel olarak koyduğunu bilmiyordum Osman Hoca, yanlışlıkla kenara kaldırdım,” dedi. Kapıyı yavaşça kapatıp masanın en uzak köşesine oturdu.

Geri kalanlardan çıt çıkmıyor. Köstebekler sessizlik yemini etmişti sanki.

Osman, yüzüne çarpan o kapıyı hiç unutmadı. Her kapı sesi o acıyı hortlatıyor. Ama şimdi Mari’nin titreyen çenesine bakınca, kendinden utandı. Sıkıldığı zamanlarda olduğu gibi, elini hızlıca saçlarının arasından geçirdi, ensesini tuttu. “Özür dilerim Mari, hepinizden özür dilerim arkadaşlar. Bir zamanlar çok sevdiğim birinin kalbini kırmıştım. O da yüzüme kapıyı çarpmıştı haklı olarak. Ne zaman çarpan kapı sesini duysam, fena oluyorum. Bütün kapıların önüne taş ya da engelleyici tahtalardan koydum. Ama demek, bugün bir kapının çarpması gerekiyormuş.”

Mari’nin gözleri dolmuştu. “Çok özür dilerim, ben daha önce hiç görmemiştim böyle bir şey, bilemedim. Yere düşmüştür diye kenara çektim. Seni üzmek istemedim.”

Osman’ın içi aktı. “Gel buraya,” dedi, sıkı sıkı bağrına bastı Mari’yi. “Asıl ben çok özür dilerim. Söz veriyorum, bir daha asla bağırmayacağım. Bana inanıyorsun, değil mi?”

Mari küçük yüzünde kocaman bir ciddiyetle, “İnanıyorum tabii,” dedi.

Osman ilk kez, babalığın nasıl bir şey olduğunu düşündü.

24ZOR
SATIRLAR

Elektronik postayı yollar yollamaz, istasyon günündeki ayrılık işkencesi yeniden başladı. Oysa hesapta, hiçbir şey beklemiyordu Osman. Ve hatta yazmayı bile beklemiyordu. Sanki yazmaya kalksa upuzun, sayfalar dolusu bir mektup çıkar ortaya, ama o yine de derdini anlatamamış olur sanıyordu. Ancak öyle olmadı, birkaç satır yazdı ve her sözcüğe yüreğini akıttı. Zaman bazen yoğunlaştırıyor her şeyi ve esası gösteriyor. Derdini, kendini anlattı Osman. Hiç olmadığı kadar hem de.

İlk birkaç saat rahattı, bunca zaman sonra içindeki her şeyi paylaştığı için kendisiyle gurur bile duydu bir miktar. Derken, akşam oldu ve sıkıntı ile utanç, küçük yaratıklar gibi üşüştüler yüreğine. Ne sanmıştı, İnge bunca zaman sonra, o satırları okudu diye kendinden mi geçecekti? İki koca yıl... Birden aklına, yeni bir sevgilisi olabileceği geldi. Daha önce niye düşünmediyse. Şöyle bir sahne: İnge bilgisayar ekranına alayla gülümsüyor ve mutfaktan kendisine seslenen genç adama koşuyor...

Kalbi sıkıştı Osman’ın. Her geçen saat ve gün, içindeki sıkıntıyı keskinleştiriyor sanki. O masada ne keyifli yemekler yemişlerdi. Gözlerini kapatınca yine orada otururken hayal edebiliyor kendini. Tahta sıra, yeşil Amerikan servisleri, çiçekli seramik tabaklar, koca cam bardaklar, mutfağın küçük balkonu, o balkondaki sardunya çiçekleri...

Gözünü açınca mayıs sıcağıyla bu evde. Eski Uşak halısı, anılarla dolu piyano, duvara asılı, dededen kalma köstekli saat, anneannenin elişi masa örtüsü, camlı büfede duran billur rakı karafları, gümüş tabaklar, kim bilir ne güzel günler görmüş, incecik bacaklı şarap kadehleri... Sevdiği, bildiği ne varsa üzerine geliyor bu akşam.

Telefona sarılıyor bir hız. “Umut, işin yoksa, buluşabilir miyiz hemen?”

Sahilde, eskiden kayıkhane olan mekâna oturdular. Bir süre ağzını açamadı Osman. Sessizce tabaktaki mezelerle oynaştı.

Umut, sabırla bekleyecek kadar iyi bir dost. Konuyu tahmin etmesi de güç değil.

Muhabbete dalmazsan, çevredeki sesler daha gürültülü çalınır kulağına. Öyle de oluyor. Kadehler kaldırılıyor, birileri gülüyor. Cam bardakların çarpma sesi de, kahkahalar da pek tiz geliyor Osman’ın kulağına bu gece. Sanki herkes alay eder gibi...

“İnge’ye yazdım,” diyor sonunda pat diye.

“Hah şöyle, vallahi çok sevindim!” Umut’un yüzü aydınlandı.

“Ama ses soluk yok.”

Kadehini kaldırıyor Umut. “Olsun Osman. Sen içindekini akıttın, az şey mi bu? Her şekilde bir yanıt almış olacaksın.”

Osman da kadehini tokuşturuyor arkadaşınınkine. Ne tuhaf, insanın bir zaman en yakını olan, ayrılınca hiç bilmediğin bir yabancıdan bile daha uzak. Bu sessizlikten umutlanmalı mı, hüzünlenmeli mi, onu bile bilemiyor Osman. Onun tanıdığı, bildiği İnge mutlaka yanıt verir. Acıtıcı da olsa verir; kendini, durumunu anlatır. Şimdiyse, bu suskunluğu nasıl yorumlaması gerektiğini bilemiyor. İnge bu mesaj üzerine kendi içindekileri tartıyor olabilir mi? Ya da okuyup çöp kutusuna atmış olabilir mi? Bu olasılık öyle fena geldi ki, birden ürperdi Osman. Yok hayır, korkularına geçit vermeyecek. Harekete geçtiğin sürece umut var. Ve garip bir de iç rahatlığı.

Yazmadığı hiçbir şey kalmadı.

Bazen sessizlik tıka basa sözcüklerle doludur. İnsanın söylemeye cesaret edemediği sözcüklerle. Ama sonra bir an gelir ve her şey katlanılmaz olur. Sessizlik sanki patlayacak gibidir. Ben de şimdi bu zamandayım.

Haklıydın İnge. Huzur bulmak için geri dönmeliydim. Bir de bunun için seni kaybetmem gerekmeseydi keşke... Seni o kadar arıyorum ki. Son dakikalarımız olarak kavgamızı değil, istasyondaki vedamızı anıyorum. Oradaki ağrı sevgidendi, aşktandı. Ve ben hâlâ çok ağrıyorum İnge’m. Bizim için hiç kavuşma ihtimali yok mudur?

25KÖSTEBEKLER
İŞBAŞINDA

Umut Hoca şaşkınlık içinde ekibe bakıyor. Bugün dersten sonrası için özel randevu istediler. Şimdi hep birlikte Kadıköy’de denize nazır bir kafeteryada oturuyorlar.

Umut önce dersleriyle ilgili bir şeyler isteyecekler sandı. Ama bir tuhaflık var hepsinde. Bir yandan birbirlerine bakıp belli belirsiz gülüyor, Umut onlara bakınca da kızarıyorlar. Sonunda dayanamadı artık. “Ya arkadaşlar, çıldırtmayın beni meraktan. Nedir konu? Niye böyle esrarengiz bir şekilde buluştuk?”

Sessizlik oldu. Arada bir tek Emre’nin iştahla dondurma kaşıklayışı duyuluyor. Arkadaşları ona bakınca, “Özür dilerim,” deyip, yemeye ara verdi.

Yani Emre grup baskısıyla dondurmasından uzaklaştıysa, durum çok ciddi olmalı! Umut daha da meraklandı. “Yok mu içinizde medeni cesaretli bir sözcü? Anlatın artık!”

Şerzan, Emre ve Mari aynı anda Kumru’ya baktılar. Böylece kurban da seçilmiş oldu.

“Şimdi Umut Hoca’m, ben ek derse geldiğim bir akşam Osman Hoca’nın kitaplarına bakıyordum. Bir şiir kitabının içinde çok güzel genç bir kadının fotoğrafını gördüm. Almanca bir yazı vardı arkasında, Osman Hoca bana çevirdi.” Kumru bir an durup endişeyle Umut Hoca’nın yüzüne baktı. “Biliyoruz çok özel, ama biz aramızda konuştuk. Osman Hoca son zamanlarda çok üzgün, dalgın oluyor bazen. Belki dedik, biz yazsak arkadaşına, yine konuşmaya başlarlar... Ne dersin?”

“Pes derim,” dedi Umut şaşkınlık içinde. “Köstebek dedik, dedektif çıktınız.” Gülümsedi hafiften. “Peki, ben ne yapacağım sizin planınıza göre?”

Plan kısmını anlatmak üzere Emre söz aldı. “Şöyle ki, sen de dahil hep birlikte fotoğraf çekileceğiz. Şu akıllı telefonunda selfie yapacağız yani. Altına da birkaç satır not yazarız. Sen de bunu ulaştırırsın bir şekilde. Olmaz mı?”

“Bu arkadaşın adını da biliyor musunuz?” diye sordu Umut.

Ekip koro halinde, “İnge!” diye bağırdı.

Umut Hoca’nın inanmaz gözlerle kendilerine baktığını görünce, Kumru telaşla açıklamaya girişti: “O fotoğrafın altında imzası vardı, oradan biliyoruz.”

“Hadi ama Umut Hoca’m, yardım edecek misin bize?” diye sordu Mari heyecanla.

Şerzan da atıldı: “Yazımız bile hazır.”

Umut gülerek başını salladı. “İyi o zaman. Suç ortaklığından başka çare yok bana, desenize. Hadi dizilelim şöyle yanyana da, fotoğraf işi aradan çıksın.”

Gençler, Umut Hoca’yı da aralarına alıp, iyice sokuldu birbirine. Kocaman güldüler, umutla.

Sonra da Şerzan yazılarını teslim etti. Umut eline tutuşturulan kâğıda baktı hayranlıkla:

Sevgili İnge,

Sen bizi hiç tanımıyorsun. Biz Osman Hoca’nın bu yılki öğrencileriyiz, birlikte sınava hazırlanıyoruz. Osman Hoca’nın evinde resminizi gördük. Ve son zamanlarda giderek daha dalgın, daha üzgün olan hocamıza en iyi gelecek olanın sizin varlığınız olacağını tahmin ettik. Size fotoğrafımızı ve iyi dileğimizi yolluyoruz.

Ne olur, Osman Hoca’yla bir konuşun. Biz onu çok seviyoruz ve mutlu olsun istiyoruz.

İstanbul’dan sevgi ve selamlarımızla,

Köstebekler ekibi: Mari, Kumru, Emre, Şerzan.

26OYUN

Güneşin geniş camlardan içeri vurduğu, onca temizliğe rağmen yine de sehpa ve kütüphane raflarının kenarına yerleşen tozları gösterdiği bir gün. Köstebek ekibi arada başını bahçe tarafına çevirmeden duramıyor. Dışardaki mis gibi havaya, hele de kuşların cıvıl cıvıl çağrısına kulaklarını tıkayarak masaya çakılı bir halde soru çözmek, işkence gibi.

Geçende Emre, “Osman Hoca, senin bu ev ve bahçe de bir nevi test,” demişti de, şaşırmıştı Osman.

“Nasıl yani, ne demek o?”

Gülmüştü Emre. “Havasız, sıkıcı, her yanı duvarla kaplı sevimsiz sınıflarda soru çözmeyi ben de bilirim. Mesele böyle güzel bir evde, yan tarafta bahçe dururken yerinden kıpırdamadan oturmakta. Yani, bir nevi dayanıklılık testi!”

Hepsi birlikte uzun uzun gülmüştü.

Bir açıdan haklı Emre. Gençlerle uzun zaman geçirince, insan kendi çocukluğunu da anımsıyor – şu büyüme hikâyesini. Yani, eğer bağ kurmak istiyorsan, kendi çocuk halini içinde taşıyor olacaksın. Yoksa, şu Heidi’deki sevimsiz Bayan Rottenmeier kılıklı öğretmenlerden olursun. Küçükken hem kitabını okuduğu, hem de çizgi filmini izlediği Heidi ’deki o katı kadını hiç unutmaz Osman. Alp Dağları’nda dedesiyle özgürce yaşarken, okusun ve tekerlekli sandalyede yaşayan Klara’yla arkadaşlık etsin diye teyzesi tarafından şehirde zengin bir ailenin yanına verilen Heidi, burada evin özel öğretmeni, düzenden sorumlu devlet bakanı Bayan Rottenmeier’den çok çekmişti. Osman sonradan kendi okul döneminde de bu katı, ceza üzerinden disiplin sağlamaya meraklı, sevgisiz öğretmen tipinin pek çok kadın ve erkek çeşitlemesini gördü. Ve onlardan biri olmamaya yemin etti. Şükür ki, arada gönlüne göre öğretmenlerle de karşılaştı. Hani şu müfredatı kendi duruşlarıyla genişleten, sınıfı başka bir dünyaya çeviren, çocukların gözünü parlatan, çok güldüren, derin düşündüren öğretmenlerle. Azdılar, ama vardılar. Kendi de onlardan biri olmak için seçti bu mesleği. Ona göre öğretmenliğin tarifi, bir insanı kendi içindeki güce inandırmak.

Emre’nin esprili bir şekilde ifade ettiği şey de bu aslında. Öncelik belirlemek ve yeri geldiğinde fedakârlık da yaparak, iradeyle bir şeyi sürdürmek.

Ama bir yandan da gençlerden korkulur tabii. Bahçesinin çağrısına uymak için bütün imkânları zorluyorlar. Bugün başrolde Mari var.

“Bak Osman Hocam, test sorularının bile bize mesajı var,” diye kıkırdadı Mari ve yüksek sesle okumaya başladı:

“Aşağıdaki cümlelerin hangisinde ‘oyun’ kelimesi diğerlerinden farklı bir anlamda kullanılmıştır?

A) Küçüklüğümde en çok körebe oyunu eğlendirirdi beni.

B) Bu oyunun kurallarını yeni yeni öğreniyorum.

C) Sahneleyeceğimiz oyunu büyük bir şair yazmış.

D) Parkta oyun oynayan çocukların mutluluğuna diyecek yoktu.

E) Yakartop zorlu oyun. Dikkat etmezsen ânında elenirsin.”

“Evet, yanıtı senden alalım Şerzan,” dedi Mari.

Şerzan da güya boğazını temizleyerek bir söylev verir edasıyla yanıt vermeye girişti. “Şimdi şöyle sevgili arkadaşlar: A, B, D ve E şıkları, eğlence amacıyla belli kurallara göre oynanan oyunları anlatıyor. C şıkkındaysa sahnelenecek tiyatro oyunu anlamı var. Doğru cevap, C.”

Çocuklar hep birden alkışlamaya başladılar. Osman ilgiyle izliyordu hepsini. Belli ki, fena halde hazırlanmışlar, bir şey isteyecekler.

Nitekim, Şerzan toplu isteği bir çırpıda dile getirdi. “A, B, D ve E seçeneklerindeki oyun bizlerin uzun zamandır oynamadığı şeyleri de anlatıyor. Belki hep dediğin gibi, hayattan öğrenelim ve anlamını unutmayalım diye, bize şimdi biraz oynamak için izin verirsin, Osman Hoca’m.”

Osman, taktiğin yaratıcılığı karşısında hayran kaldı. Çok zekice bir hamleydi doğrusu. Son zamanlarda epeyce bunaldıklarını, fena halde korktuklarını hissediyor hepsinin de. Bu küçük kaçamak zamanlarda nefes alıyorlar, kendileri oluyorlar sanki.

Beklenti içindeki o heyecanlı yüzlere baktı. “Hadi ba kalım, uygulamada gösterin hele, oyun neymiş,” dedi.

Aynı anda gençlerin çığlıkları kapladı ortalığı. “Oley, aslan Osman Hoca!”

“Yalnız bir şartım var. Oyun süresi yarım saat!” diye bağırdı arkalarından.

“Tamam!” diye toplu karşılık geldi. Ekip bir anda bahçeye doğru koşmuştu bile. Birkaç dakika içinde ortalığı şen çığlıklar kapladı.

Osman gülümsedi. Bu aranın kıymetini biliyor. Hepsi de çok iyi çalışıyor ve asıl mesele, stresleriyle başa çıkabilmek artık. Sınavı bir sinir savaşı gibi yaşamamalarına yardımcı olmak. Hiçbir şey onların mutluluğundan, şu anki o güzel çocuk-genç hallerinden daha kıymetli değil...

Masanın üstünde açık duran o sayfaya, Mari’yle Şerzan’ın okuduğu şu “oyun” sorusuna takıldı gözü. İç çekti. Zamanla bilecekler elbet oyunun başka bir anlamı daha var. Kendini kandırmanın diğer adı olan oyun. Yetişkinler çok iyi bilir o tür oyunu, her gün bir şekilde sahnelenir bu kandırmaca. Bir yalan dünya yaratılır adeta, ta ki başına yıkılana kadar.

Canı nasıl şiir çekti birden. Çocukları şiirden soğutan ders kitaplarından nasıl da nefret ediyor. Çoğu genç için şiir sanki hep uzak, hep korkulu, sıkıcı bir şey gibi. Oysa, nasıl da hayatın parçası. Nasıl da hayata dair. Türkçe derslerinin sonunda hep bir şiir okuması bundan. Hem çocuklar tatlı bir veda etmiş oluyorlar, hem de biraz şiire değiyorlar. Özgürce konuşmalarını, oradaki simgelerin, içlerinde nelere denk geldiğini keşfetmelerini istiyor Osman. Aradan sonra biraz daha soru çözdürüp yine bir şiirle bitirmeye karar verdi dersi. Kütüphanedeki şiir antolojilerine bakındı biraz. Güzel bir şiir bulsa, denk gelse, nefes alsa biraz. Nefesi kesiliyor çünkü. Çalışmayı bıraktığı her an, fena oluyor aslında.

Edip Cansever’i açtı önüne. Tam bugünkü şu oyun konusuna iyi gider. Okudu bir nefeste.

“Bir oyun başka olamaz oyundan gibi

Bir söz başka olamaz sözden gibi

Bir şey başka olamaz şeyden gibi

Tam öyle gibi, varıyor gibi bir mutluluğa

Ne gelir elimizden insan olmaktan başka

Ne gelir elimizden insan olmaktan başka”*

Ne güzel konuşurlar şimdi hep birlikte, insanın ettiği kötü oyunları. Öğrencilerinin o şartlanmamış, açık hallerinden çok şey öğreniyor Osman. Paylaşıyorlar her şeyi. Hem şiirde dilbilgisi kurallarının nasıl yerle bir edildiğini, şiir dili için günlük dil kalıplarının nasıl bilinçle bozulduğunu konuşabilirler. Heyecanlandı yine. Zaten şu gençler de olmasa, hiç dayanamaz bu tuhaf iç sıkıntısına. İyi de, nerede kaldılar. Yarım saat doldu bile!

Başını dışarı uzatıp bahçeye bakındı. Bahçedeki giriş kapısının önünde toplanmıştı köstebek ekibi. Ah kaytarıcılar sizi!

Osman onlara doğru bağırdı: “Arkadaşlar, ne bu? Toplu firar falan mı? Hadi bekliyorum, gelin içeri.”

“Kısa bir süre için yayınımıza ara veriyoruz, diyelim. Misafirin var, Osman Hoca’m,” diye seslendi Kumru.

Osman dışarı çıkıp onlara doğru birkaç adım yaklaştı. Gençler de yavaşça açıldı.

Onların açıldığı boşluğa baktı Osman. Baktı ve kalakaldı.

Elinde tekerlekli bordo bavuluyla İnge karşısında duruyordu!

* Edip Cansever’in Ne Gelir Elimizden İnsan Olmaktan Başka şiirinden.

27BULUTLARIN ALTINDA
DÖRT KOZALAK

Osman, başını yasladığı kucaktan hafifçe doğruldu. Karşısında çığlıklar atarak çocuklar gibi oynayan öğrencilerine baktı. Birbirlerine söz vermişlerdi. O sınav biter bitmez, ilk fırsatta birlikte pikniğe gideceklerdi. İşte o gün, bugün. Ve Osman’ın hafifçe doğrulduğu da, İnge’nin kucağı.

Umut ne tuhaf bir his. İnge’ye yazdığı andan beri aslında kavuşmalarını beklemişti. Beklentisinden korkarak beklemişti. Bu gençlerle ilk tanıştığı andan beri de, sınavı atlatmış olmayı ve birlikte deliler gibi eğlendiklerini görmeyi beklemişti. Beklentisinden korkarak beklemişti. Çünkü bazen beklentiler çok iddialıdır. Parlak film sahneleri gibi görünürler uzaktan. Sanki onların sadece hayali kurulabilir, gerçek olamazlar.

Oysa işte, oldu. O sınav bitti. Emre, Kumru, Mari, Şerzan –dördünün de sınavı çok iyi geçti. Tam hayal ettiği, inandığı ve beklediği gibi. Ve İnge geldi. Tam hayal ettiği, inandığı ve beklediği gibi.

“Ne düşünüyorsun sen acaba?” diye sordu İnge. Sevdiceği Türkçe cümleler kurduğunda içi ısınıyor Osman’ın. Onun vurgularını, kendisininkine bu kadar uzak bir kültürün dilini, dünyasını bu kadar yakından bilme gayretini, cesaretini, her şeyini, her şeyini seviyor. Kendisi de Almanca konuşmayı özlemiş. Birlikte kurdukları o karışık dili, sohbetin iki kişinin şifresine dönüştüğü o samimiyeti.

İnge geleli henüz birkaç gün oldu. Arada bir de, şu koca sınav stresi atlatıldı. Ama işte bugün sanki iki yıl ayrı kalmamışlar da, hep birlikte yaşamışlar gibi hissetmelerinin temelinde o samimiyet ve güven hissi var. Fazla sözü gereksiz, sessizlikleri de sohbetin parçası kılan o güven.

“Niye bu kadar geç kaldın?” diye sormuştu İnge ilk olarak. Ama hemen değil, epeyi sonra. O gün dört kafadar genç kadını görür görmez, defteri kitabı kapatmıştı. Osman öylesine şaşakalmıştı ki, durun diyene kadar, hepsi tüymüştü bile! Çaktırmadan gülüşlerine ve Kumru’nun çevresini sarmalarına bakılırsa, ders sonrası epeyi bir kaynatacaklardı Osman Hoca’larını!

Haklılar, diye düşündü içinden Osman. Böyle ergenler gibi davranırsan kazık yaşında, olacağı budur! Öte yandan ama, aşk da hep genç değil mi, hep saf, hep çaresiz biraz?..

O sorunun karşısında yine öylece kalmıştı Osman. O gün gençler tüydü. Bahçeden içeri geçildi. Evin denize bakan o terasında kim bilir kaç kere hayalini kurduğu üzere, İnge’yle oturdular.

“Güzel bir yorgunluk çayı demleyeyim sana,” dedi Osman sonra.

İnge gülümsedi. “Çok iyi olur, özledim çayını,” dedi.

Mutfakta başında bile durmadı İnge, salona geçti, kütüphaneyi incelemeye koyuldu. Onun bu hafif varlığını nasıl sevdiğini hatırladı Osman. İnge kitapları gördü mü, dünyayı unutabilir ve her şeyin zamanlamasını bilir. İki yıldır biriktirdiği soruları kapıdan girdiği an kafasından aşağı boca etmedi. Kanepede bacaklarını kıvırıp, kitap okumaya koyuldu.

Ama Osman o sorunun geleceğini biliyordu elbet. Adının Osman olduğunu bildiği kadar biliyordu hem de.

“Niye bu kadar geç kaldın?”

Bu kadın, ilişkileri boyunca her şeyi tam zamanında yaptı. Sınavları sırasında ona destek verdi. Sevgileri kökleşince, evini açtı. Yüksek lisans bitip de Osman ne yapacağını bilemez hale gelince, ayrılık ve özlem pahasına ona, İstanbul’a dönme zamanının geldiğini anımsattı. Şimdi işte o kocaman sorusuyla karşısında. Elindeki çay bardağını sıkıyor. İnge’yle aralarında fazla söze gerek kalmamasının bir sebebi de birbirlerinin bu küçük hareketlerini yakalayabiliyor oluşları.

“İnge mazeret değil, ama bir türlü cesaret edemedim sana ulaşmaya. ‘Artık çok geç!’ demenden, ‘Bende artık sana dair her şey bitti!’ cümlesini işitmekten korktum. Korktukça, elim ayağım bağlandı. Sustukça, aylar geçti ve daha da korkacağım kadar uzun bir zaman geçmiş oldu.” Osman başını önüne eğdi. Sıkıldığı zamanlarda bazen yaptığı üzere, dizlerini oynatmaya başladı.

İnge onun dizine dokundu yavaşça. “Peki, şimdi bana yazmana ne sebep oldu?” diye sordu.

Osman başını kaldırdı, gözleri karşılaştı. Çok uzun zaman sonra ilk kez bu kadar yakından... Bir yokuşun sonunda denizi görmüş gibi, demli çay kokusunu içine çekmiş gibi, vapurdan dolunaya bakmış gibi, meyhanede tam da gönlünden geçen şarkıyı işitmiş gibi çarpıldı Osman.

“O gördüklerin bu seneki öğrencilerim. Özellikle de Kumru,” dedi, gülümsedi. “Aylardır, başarı nedir diye söylevler veriyordum. Sadece sınava şartlanmasınlar hayatta diye. Çok şey yaşadık yıl boyu birlikte. Sonra Kumru da bana bir şekilde hayatta benim başaramadığım şeyi, eksik ve yarım kalmış olanı hatırlattı.”

İnge’nin gözleri doldu. “Bu yanını hep çok sevdim, biliyor musun? Kalıplar kurmadın hiç, her şeyden, herkesten öğrenmeye açık oldun.”

“Evet, ama bak kendimden kaçmayı başardım işte. Kandırdım kendimi. Ve aslında aşkımıza ihanet etmiş oldum bir yanıyla.”

İnge başını iki yana salladı. “Hayır, böyle deme. Elbette, bu iki yılı ayrı yaşamak bana da çok acı verdi, ama Osman demek ki, senin için de, bizim için de doğru zaman buymuş. Arada ben senden vazgeçebilirdim. Unutabilirdim, başkalarıyla olabilirdim. Hiçbirini yapmadım. Yapamadım. Sen de burada bu evi kendinin kıldın, dershaneyi değil özel ders vermeyi, hayatla başka tür ilişki kurmayı seçtin. Şimdi işte buradayız. Ne oluruz bilmiyorum, ama geldim işte.”

Osman kollarını açtı iki yana. Teslim olur gibi, buyur der gibi, şükreder gibi açtı. “Hoş geldin İnge,” dedi. Sımsıkı sarıldılar. İnge’nin saçlarındaki o çok tanıdık kokuyu duydu bir kez daha. “Sakın gitme, hep kal,” diye fısıldadı.

İnge gözyaşları arasında gülümseyerek başını kaldırdı. “Hem şu senin köstebekler var ya, bana fotoğraflarını ve sana olan sevgilerini yolladılar, biliyor musun?”

Osman şaşkınlıkla bakakaldı. “Nasıl yani?”

İnge güldü. “Umut Hoca’yla işbirliği yapmışlar. Senin mailin üzerine, bir de onların mesajı geldi. O gençlerin sana sevgisini görünce, cesaretimi topladım ve geldim işte.”

Gençlere hiçbir şey demedi bunun üzerine Osman. Bu, sözün ötesi olan yer. Sadece ertesi gün bir an kocaman açtı kollarını ve hepsine aynı anda sarıldı. Bilmiş oldular birbirilerini...

Şimdi işte buradalar. Sınavı ardında bırakmış, kendilerinden çalınan oyun ve keyif zamanlarının peşine düşmüş bu dört genç arkadaşlarıyla birlikte bulutların altındalar.

Bugün güneş çok şefkatli. Evden de en güzel yiyecekler yollanmış, bu hak edilmiş piknik için. Top, ip her şey hazır. Fotoğraf çekmek dışında kimsenin cep telefonuyla uğraştığı yok. Koşup yorulan, ağaç altındaki gölgeye çekilip biraz dinleniyor, hızla bir şeyler atıştırıp hop yeniden oyuna geri dönüyor. Meğer böyle gönül rahatlığıyla gülüp oynamayı ne çok özlemişler. Gözleri doldu Osman’ın. Hepsini nasıl da sevdiğini bir kez daha, ta iliklerinde hissetti o an.

Ve işte o an, Umut Hoca’yla top oynamakta olan köstebek ekibinin görüş alanına giriverdi. Hepsi de Osman’ın gözündeki sevgiyi gördüler.

“Ordular ilk hedefiniz Osman Hoca, hücuuuum!” diye bağırdı Umut gülerek.

Kahkahalar eşliğinde ona doğru koşmaya başladı dördü de. Osman şaşırdı, güldü. Çarpışma ânı hayli görkemli oldu. Bir an nefes nefese sarıldılar.

“Ben size kozalakları vermiştim ya, siz de benim kozalağım oldunuz. En büyük uğurum,” dedi Osman, neden sonra. Kollarını daha da açtı. Dört kozalak iyice sokuldular ona.

İnge karşılarına geçmiş, en tatlı haliyle gülümsüyordu.

Osman o an bildi ki, hayatı başarmıştı.